---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
  pararecette:
  - pararecette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}
-->


## 淡水魚 {#poisson-d-eau-douce}

<!--<div class="frsecenv">Série des Poissons d'eau douce</div>-->


### 典型的なマトロット {#matelotes-types}

- 仕上がり約 10 人分、魚の重量は単一種あるいは複数種で 1 $\frac{1}{2}$ kg

本書ではマトロットは別枠として、淡水魚の冒頭で扱うこととした。マトロッ
トに用いる魚のほとんどはおなじ調理法になるからだ。

ただし、加熱時間だけは使用する魚の種類と性質によって異なる。したがって、
何種類かの魚でマトロットを作る場合は、身のしまった魚から煮はじめ、所定
の時間がたってから身の柔らかい魚を加えて、すべての魚が同時にちょうどい
い火の通り具合になるようにする。

クールブイヨンの材料はすでに指定したが、ここでは後に示すマトロットの調
理に適したものを定める。

\atoaki{}


### マトロットの調理 {#traitement-des-matelotes}

<!--<div class="frsubenv">Traitement des Matelotes</div>-->

魚を掃除して適当な大きさの筒切りにしたら、切り身をソテー鍋に並べ、以下
の材料を一緒に入れる。……玉ねぎの薄切り2個分、ブーケガルニ、にんにく4
片、塩8 g、粒こしょう4粒。

マトロットの種類に応じて赤ワインまたは白ワイン1 Lを注ぐ。沸騰させ、コ
ニャック1 dLを加える。フランベしてから蓋をして最後まで煮る。

ほどよく火が通ったら、筒切りの魚を別の鍋に移してクールブイヨンを濾して、
ふたつある方法のうち適切なほうでマトロットを仕上げる。ふたつの方法とは、
**マリニエールあるいはムニエール**である。

このふたつの間にある明らかな違いは、次のとおりである。マトロット・マリ
ニエールは白ワインで煮て、マトロット用の普通のガルニチュールを付け合わ
せる。ソースはクールブイヨンを煮詰めて作る。一方、原則としてマトロット・
ムニエールにガルニチュールとして添えるのはエクルヴィスとクルトンだけで、
煮るのに赤ワインを使う。そして、必ずブールマニエでとろみをつける。割合
は、魚の煮汁1 Lに対してバタ−100 gと小麦粉60 g。




### いろいろなマトロット {#matelotes-diverses}

<!--<div class="frsubenv">Matelotes diverses</div>-->




<div class="recette">




#### マトロット・カノティエール {#matelote-a-la-canotiere}

<div class="frsubenv">Matelotes à la Canotière</div>

\index{matelote@matelote!canotier@--- à la Canotière}
\index{canotier@canotier/canotière!matelote@matelote à la Canotière}
\index{まとろつと@マトロット!かのていえる@---・カノティエール}
\index{かのていえる@カノティエール!まとろつと@マトロット・---}

（このマトロットには鯉とうなぎしか入れない）

魚の煮汁には白ワインを用いる。コニャックを加えてフランベし、蓋をして煮る。

煮汁を $\frac{2}{3}$ に煮詰める。ブールマニエでとろみをつけ、ソース1 L
あたりバター200 gを加えて仕上げる。

ガルニチュール……マッシュルーム、バターでグラセした小玉ねぎ、筒状にパ
ン粉をつけて揚げた小さなグージョン、クールブイヨンで煮たエクルヴィス。


\atoaki{}




#### マトロット・マリニエール {#matelote-a-la-mariniere}

<div class="frsubenv">Matelotes à la Marinière</div>

\index{matelote@matelote!marinier@--- à la Marinière}
\index{marinier@marinier/marinière)!matelote@matelote à la Marinière}
\index{まとろつと@マトロット!まりにえる@---・マリニエール}
\index{まりにえる@マリニエール!まとろつと@マトロット・---}

魚の煮汁には白ワインを用いる。コニャックを加えてフランベする。

煮汁を煮詰め、魚のヴルテでとろみをつけてバターを加える。

ガルニチュール……マッシュルーム、バターでグラセした小玉ねぎ、エクルヴィ
ス、ハート形のクルトンをバターで揚げたもの。


\atoaki{}




#### マトロット・ムニエール {#matelote-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Matelotes à la Meunière</div>

\index{matelote@matelote!meunier@--- à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!matelote@matelote à la Meunière}
\index{まとろつと@マトロット!むにえーる@---・ムニエール}
\index{むにえーる@ムニエール!まとろつと@マトロット・---}

魚の煮汁には赤ワインを用いる。コニャックを加えてフランベし、ブールマニ
エでとろみをつける。

ガルニチュール……エクルヴィスとバターで揚げたクルトン。


\atoaki{}




#### マトロット・ムレット {#matelote-dite-meurette}

<div class="frsubenv">Matelotes dite Meurette</div>

\index{matelote@matelote!meurette@--- dite Meurette}
\index{meurette@meurette!matelote@matelote dite ---}
\index{まとろつと@マトロット!むれつと@---・ムレット}
\index{むれつと@ムレット!まとろつと@マトロット・---}

このマトロットにはどんな魚を入れてもよい。煮汁には赤ワインを使い、オー
ドヴィーを加えてフランベして、「ムニエール」と同様にブールマニエでとろ
みをつける。

自家製パンで作った四角いクルトンをバターで揚げ、オーブンで乾燥させてに
んにくをこすりつけたものを周囲に飾る。


\atoaki{}




#### マトロット・ノルマンディー風 {#matelote-a-la-normande}

<div class="frsubenv">Matelotes à la Normande</div>

\index{matelote@matelote!normand@--- à la Normande}
\index{normand@normand(e)!matelote@matelote à la ---e}
\index{まとろつと@マトロット!のるまんていふう@---・ノルマンディー風}
\index{のるまんていふう@ノルマンディー風!まとろつと@マトロット・---}

このマトロットには、ソール、グロンダン、筒切りにした小さなコングルを入
れる。魚の煮汁には辛口のシードルを使い、カルバドスを加えてフランベする。
煮汁を煮詰める。魚のヴルテでとろみをつけ、ソース1 Lあたり1
$\frac{1}{2}$ dLの生クリームを加えて仕上げる。

ガルニチュール……マッシュルーム、ムール貝、ポシェしてひだを取り除いた
牡蠣、エクルヴィス、バターで揚げたハート型の小さなクルトン。


\atoaki{}




#### マトロット・ポシューズ {#matelote-dite-pochouse}

<div class="frsubenv">Matelotes dite Pochouse</div>

\index{matelote@matelote!pochouse@--- dite Pochouse}
\index{pochouse@pochouse!matelote@matelote dite ---}
\index{まとろつと@マトロット!ほしゆーす@---・別名ポシューズ}
\index{ほしゆーす@ポシューズ!まとろつと@マトロット・別名---}

ムレットの変化形で、同じくどんな魚を入れてもよい。

煮汁には赤ワインを使い、オードヴィーを加えてフランベして、「ムニエール」
と同様にブールマニエでとろみをつける。

ガルニチュール……さいの目に切った塩漬け豚ばら肉、マッシュルーム、小玉
ねぎのグラセ、ムレット用と同じ四角いクルトン。


\atoaki{}




#### ワーテルゾイ {#waterzoi}

<div class="frsubenv">Waterzoï</div>

\index{waterzoi@Waterzoï}
\index{わーてるそい@ワーテルゾイ}

フランドル地方とオランダにおけるブイヤベースのようなものである。

材料……うなぎ、ブロシュトン、鯉、タンシュ等を2 kg。生きたもの、あるい
はできるかぎり新鮮なものを使うこと。掃除して筒切りにし、水1 Lで煮る。
塩12 g、こしょう3 g、ブーケガルニとしてパセリの軸50 gとセージ15 g、セ
ロリの茎を薄切りにしたもの150 g、バター100 g。

調理……かなり強い火で煮て、魚に火が通ったちょうどその時に煮汁の煮詰ま
り具合ととろみ加減がほどよくなるようにする。とろみが不十分だと思われる
場合は、粉にしたビスコットを少し加えて仕上げる。

提供……ブーケガルニを引き上げて、ワーテルゾイをそのままお出しする。バ
ターを塗ったタルティーヌを添える。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




### アローズ[^1] {#alose}

\index{alose@alose}
\index{あろーす@アローズ}
\index{にしんたまし@ニシンダマシ|see{アローズ}}

- 約 10 人分の材料は 1.2 kg 〜 1 $\frac{1}{2}$ kg

[^1]: アローサとも呼ばれるニシン科の回遊魚で鮭のように川を遡上する。和
    名ニシンダマシ。


<div class="recette">


#### アローズ・ファルシ {#alose-farcie}

<div class="frsubenv">Alose Farcie</div>

\index{alose@alose!farci@--- farcie}
\index{farci@farci(e)!alose@Alose ---e}
\index{あろーす@アローズ!ふあるし@---・ファルシ}
\index{ふあるし@ファルシ!あろーす@アローズ・---}



アローズはわたを抜き、中に[魚のファルス A](#farce-poisson-a)を詰める。

切れ目を入れ、味つけをして、油を塗った紙で包んでオーブンで35〜40分焼く。

添えるもの……ソース・ベルシー。


\atoaki{}




#### アローズ・グリル焼き {#alose-grillee}

<div class="frsubenv">Alose Grillée</div>

\index{alose@alose!grille@--- grillée}
\index{grille@grillé(e)!alose@Alose ---e}
\index{あろーす@アローズ!くりるやき@---・グリル焼き}
\index{くりるやき@グリル焼き!あろーす@アローズ・---}

丸ごと提供する場合……魚にかなり細かく切れ目を入れる。味つけをして、油、
レモン汁、パセリの軸、タイムとローリエの葉を細かくしたもので1時間くら
いマリネする。

こまめに溶かしバターをかけながら、弱火でグリル焼きにする。

焼き時間は35〜40分。

切り身で提供する場合……魚を厚さ約1.5cmの切り身にする。味つけをする。
上述の要領で20分くらいマリネしてグリル焼きにする。焼き時間は厚みによっ
て10〜15分。

いずれの場合も、縁にレモンの薄切りを飾ったさらに盛りつける。

添えるもの……メートルドテルバター、アンチョビバター、あるいは魚のグリ
ル焼きに合うソースを何か1種類。

魚を丸ごと提供する場合はソシエールに入れ、切り身の場合は魚にかける。


\atoaki{}




#### アローズ・グリル焼き・オゼイユ風味 {#alose-grillee-a-l-oseille}

<div class="frsubenv">Alose Grillée à l'Oseille</div>

\index{alose@alose!grille oseille@--- grillée à l'oseille}
\index{grille@grillé(e)!alose oseille@Alose ---e à l'oseille}
\index{oseille@oseille!alose grillee@Alose grillée à l'---}
\index{あろーす@アローズ!くりるやきおせいゆ@---・グリル焼き・オゼイユ風味}
\index{くりるやき@グリル焼き!あろーすおせいゆ@アローズ・---・オゼイユ風味}
\index{おせいゆ@オゼイユ!あろーすくりるやき@アローズ・グリル焼き・---風味}

丸ごとの場合も切り身の場合も、上記とまったく同じように調理する。

添えるもの……ブレゼしてとろとろにしたオゼイユ600gを深皿に盛り、溶かし
バター100gをソシエールに入れて供する。


\atoaki{}




#### アローズ・プロヴァンス風 {#alose-a-la-provencale}

<div class="frsubenv">Alose à la Provençale</div>

\index{alose@alose!provencal@--- à la Provençale}
\index{provencal@provençal(e)!alose@Alose à la ---e}
\index{あろーす@アローズ!ふろうあんすふう@---・プロヴァンス風}
\index{ふろうあんすふう@プロヴァンス風!あろーす@アローズ・---}

アローズのわたを抜く。軽くにんにくで風味づけした魚のファルスAを中に詰
める。粗く刻んだトマト300 g、白ワイン1 $\frac{1}{2}$ dL、塩、こしょう、
油大さじ3で、天板を使ってブレゼする。

アローズを盛りつける。魚をトマトで覆い、煮詰まったブレゼの煮汁を油大さ
じ2とアンチョビバター50 gでモンテする。刻んだパセリをふりかける。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### オンギーユ {#anguille}

<!--<div class="frsecbenv">Anguille</div>-->


\index{anguille@anguille}
\index{おんきゆ@オンギーユ}



<div class="center">
（約10人分の材料は1.2 kg〜1.4 kg）
</div><!--endCenter--> 
</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### オンギーユ・ボーケール風 {#anguille-a-la-baucaire}

<div class="frsubenv">Anguille à la Baucaire</div>

\index{anguille@anguille!baucaire@--- à la Baucaire}
\index{baucaire@Baucaire!anguille@anguille à la ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ほけるふう@---・ボーケール風}
\index{ほけるふう@ボーケール風!おんきゆ@オンギーユ・---}

オンギーユの骨を抜く。中にバター風味のメルランのファルスを詰める。ファ
ルスは500gにつき、マッシュルームのみじん切り125gをバターでさっと炒めて
冷ましたものを加えておく。

オンギーユを糸で縫い合わせて形を整える。楕円形の輪の形にすること。バター
でレディールしてから、陶製の鍋に入れて以下のものとともにブレゼする。エ
シャロットのみじん切り150g、プイイ産のワイン2 dL、コニャック小さいグラ
ス1杯、バター150g、小さい生のマッシュルーム100g、前もってバターで色づ
くまで加熱しておいた小玉ねぎ20個。

……鍋に入れたまま供する。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ブノワトン {#anguille-benoiton}

<div class="frsubenv">Anguille Benoîton</div>

\index{anguille@anguille!benoiton@--- Benoîton}
\index{benoiton@Benoîton!anguille@anguille ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ふのわとん@---・ブノワトン}
\index{ふのわとん@ブノワトン!おんきゆ@オンギーユ・---}

オンギーユの骨を抜く。フィレを長さ10cmのエギュイエットに切り、螺旋状に
ねじる。調味して小麦粉をまぶし、提供直前に油で揚げる。ドーム状に盛りつ
け、揚げたパセリを添える。

添えるもの……赤ワイン3 dLにエシャロット25g、パセリの軸10g、オンギーユ
のがら、すべてみじん切りにして加え、 $\frac{2}{3}$ 量に煮詰める。

漉し器かシノワで圧をかけて漉し、バタ−150gを加えてモンテして、ソシエー
ルに入れて供する。


\atoaki{}




#### オンギーユのクリビヤックA {#coulibiac-d-anguille-a}

<div class="frsubenv">Coulibiac d'Anguille A</div>

\index{anguille@anguille!coulibiac@coulibiac d'--- A}
\index{coulibiac@coulibiac!anguille@--- d'anguille A}
\index{おんきゆ@オンギーユ!くりひやつく@---のクリビヤックA}
\index{くりひやつく@クリビヤック!おんきゆ@オンギーユの---A}

オンギーユの骨を抜き、フィレを同じ大きさのエスカロップに切る。あとは
「サーモンのクリビヤック」で示す手順で調理する。（サーモンの項を参照）


\atoaki{}




#### オンギーユのクリビヤックB {#coulibiac-d-anguille-b}

<div class="frsubenv">Coulibiac d'Anguille B</div>

\index{anguille@anguille!coulibiac@coulibiac d'--- B}
\index{coulibiac@coulibiac!anguille@--- d'anguille B}
\index{おんきゆ@オンギーユ!くりひやつく@---のクリビヤックB}
\index{くりひやつく@クリビヤック!おんきゆ@オンギーユの---B}

材料とガルニチュールはクリビヤックAと同じだが、生地と形が異なる。

フイユタージュの切れ端700gを伸ばして直径25cmくらいの円形の生地を作る。
端は中心部よりも少し薄くなるようにする。クリビヤックAの要領で詰め物を
する。生地の端を軽く濡らしてショソン型に閉じ、縁は折り返して円筒状に巻
き込む。開口部を作り、卵黄を塗って筋模様をつけ、頃合いの中温にしたオー
ブンで30〜35分焼く。

焼けたら、溶かしバターを内部に流し込む。


\atoaki{}




#### オンギーユのクリビヤック（小型） {#coulibiac-d-anguille}

<div class="frsubenv">Coulibiac d'Anguille</div>

\index{anguille@anguille!coulibiac@coulibiac d'---}
\index{coulibiac@coulibiac!anguille@--- d'anguille}
\index{おんきゆ@オンギーユ!くりひやつく@---のクリビヤック}
\index{くりひやつく@クリビヤック!おんきゆ@オンギーユの---}

クリビヤック用の生地500gを小分けして伸ばし、刻みのついた直径12cmの円形
の生地を作る。

生地の中央にオンギーユの小さなエスカロップと、サーモンのクリビヤックで
示した材料を詰める。水をつけてロシア風のパテの方式で閉じる。つまり、閉
じ目が上部の中央に来るようにする。生地を醗酵させて、頃合いの中温にした
弱火のオーブンで18〜20分焼く。

###### 【原注】　{#nota-coulibiac-d-anguille}

うなぎの小さなクリビヤックは、フイユタージュの切れ端でも同様に作ること
ができる。手順は砂糖を入れない普通のブリオシュ生地で作るのとまったく同
じである。


\atoaki{}




#### オンギーユのフライ {#anguille-frite}

<div class="frsubenv">Anguille frite</div>

\index{anguille@anguille!frit@--- frite}
\index{frit@frit(e)!anguille@anguille ---e}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ふらい@---のフライ}
\index{ふらい@フライ!おんきゆ@オンギーユの---}

ごく小さなオンギーユを用いる。切れ込みを入れて8の字の形に曲げ、串を打って形を保つ。

通常の魚の揚げ物と同様に調理し、揚げたパセリを添えて盛りつける。

###### 【原注】　{#nota-anguille-frite}

このオンギーユのフライとともに深皿に盛ったオゼイユのブレゼを供すること
が時々あるが、これを添え物にするのは任意である。


\atoaki{}



#### オンギーユのフライ・オングレーズ {#anguille-frite-a-l-anglaise}

<div class="frsubenv">Anguille frite à l'Anglaise</div>

\index{anguille@anguille!frit anglaise@--- frite à l'Anglaise}
\index{frit@frit(e)!anguille anglaise@anguille ---e à l'Anglaise}
\index{anglais@anglais(e)!anguille frite@anguille frite à l'---(e)}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ふらいおんくれす@---のフライ・アングレーズ}
\index{ふらい@フライ!おんきゆおんくれす@オンギーユの---・アングレーズ}
\index{おんくれす@アングレーズ!おんきゆふらい@オンギーユのフライ・---}

オンギーユの骨を抜く。フィレをエギュイエットに切り、調味料、香辛料、油、
レモン汁で4時間マリネする。……イギリス式にパン粉をつけて、提供直前に
揚げる。

添えるもの……ソース・ブランシュ、別名ソース・バタルドにアンチョビバター
を加えて仕上げたもの。


\atoaki{}




#### オンギーユのマトロット {#anguille-en-matelote}

<div class="frsubenv">Anguille en Matelote</div>

\index{anguille@anguille!matelote@--- en Matelote}
\index{matelote@matelote!anguille@anguille en ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!まとろつと@---のマトロット}
\index{まとろつと@マトロット!おんきゆ@オンギーユの---}

この章のはじめに示したふたつの方法のうちのひとつで調理する。すなわち、
マリニエールかムニエールかである。


\atoaki{}




#### オンギーユ・メナジェール {#anguille-a-la-meneagere}

<div class="frsubenv">Anguille à la Ménagère</div>

\index{anguille@anguille!menager@--- à la Ménagère}
\index{menager@ménager/ménagère!anguille@anguille à la Ménagère}
\index{おんきゆ@オンギーユ!めなしえる@---・メナジェール}
\index{めなしえる@メナジェール!おんきゆ@オンギーユ・---}

中ぐらいのオンギーユを7〜8cmの筒切りにする。細かく切れ込みを入れる。調
味してじかにグリル焼きする。…縁にコルニションを飾った皿に盛りつける。

添えるもの……メートルドテルバターを柔らかくして、100gあたりマスタード
大さじ1を加えたもの。


\atoaki{}




#### オンギーユのムニエル {#anguille-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Anguille à la Meunière</div>

\index{anguille@anguille!meunier@--- à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!anguille@anguille à la Meunière}
\index{おんきゆ@オンギーユ!むにえる@---のムニエル}
\index{むにえる@ムニエル!おんきゆ@オンギーユの---}

小さなオンギーユを用いる。筒切りにして調味し、小麦粉をまぶしてバターで
焼く。指定の手順にしたがって、ブールノワゼットで仕上げる。（**魚の調理
法**を参照）


\atoaki{}



#### オンギーユの温製パテ {#pate-chaud-d-anguille}


<div class="frsubenv">Pâté chaud d'Anguille</div>

\index{anguille@anguille!pate@pâté chaud d'---}
\index{pate@pâté!anguille@--- chaud d'anguille}
\index{おんきゆ@オンギーユ!はて@---の温製パテ}
\index{はて@パテ!おんきゆ@オンギーユの温製---}

オンギーユの骨を抜く。フィレを長さ5〜6cmのエスカロップに切りわけ、トリュ
フをピケする。調味して、白ワイン、コニャック、油ひとたらしで2時間くら
いマリネする。

水気をふき取って、エシャロットとパセリのみじん切り大さじ1とともにバター
でレディールする。

長形のパテ型に通常のフォンセ生地を敷きこむ。側面にトリュフ風味のブロシェ
のファルスを貼りつけて層を作る。ファルス500gあたりアンチョビバター50g
を加えておくこと。ピケしたエスカロップとファルスを交互に詰める。マリネ
液を加える。最後のファルスの層に溶かしバター大さじ2をかけ、通常のパテ
と同様に、専用の抜き型で抜くか、形を模して作るかして葉の形にした生地を
蓋にして閉じる。

卵黄を塗り、中温のオーブンで2時間焼く。

添えるもの……小斎用ソース・ドゥミグラス。

###### 【原注】　{#nota-pate-chaud-d-anguille}

このパテは、冷製として提供する場合も同様に調理する。


\atoaki{}




#### オンギーユの温製パテ・オングレーズ（イールパイ） {#pate-chaud-d-anguille-a-l-anglaise}

<div class="frsubenv">Pâté chaud d'Anguille　à l'Anglaise</div>

\index{anguille@anguille!pate anglaise@pâté chaud d'--- à l'Anglaise}
\index{pate@pâté!anguille anglaise@--- chaud d'anguille à l'Anglaise}
\index{anglais@anglais(e)!pate anguille@pâté chaud d'anguille à l'---e}
\index{おんきゆ@オンギーユ!はておんくれす@---の温製パテ・アングレーズ}
\index{はて@パテ!おんきゆおんくれす@オンギーユの温製---・アングレーズ}
\index{おんくれす@アングレーズ!おんきゆはて@オンギーユの温製パテ・---}

オンギーユの骨を抜き、フィレをながさ8cmのエスカロップに切り分ける。塩
を入れた湯でゆでて水気を切る。冷まして塩12g、こしょう5g、ナツメグ少々、
パセリのみじん切り大さじ1で調味する。……長形の深皿にエスカロップと、
同じように調味した固ゆで卵の薄切りを交互の層にして並べる。

白ワイングラス1杯、バター25gを加え、フイユタージュを伸ばした生地で蓋を
する。……卵黄を塗って筋模様をつけ、中央に蒸気を逃がすための開口部を作
る。中音のオーブンで1時間半焼く。

提供直前に、魚のエッセンスを加えたソース・ドゥミグラスを中に注ぎ込む。

###### 【原注】　{#nota-pate-chaud-d-anguille-a-l-anglaise}

このパテは、冷製として提供する場合も同様に調理する。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ポンパドゥール {#anguille-pompadour}

<div class="frsubenv">Anguille Pompadour</div>

\index{anguille@anguille!pompadour@--- Pompadour}
\index{pompadour@Pompadour!anguille@anguille ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ほんはとうる@---・ポンパドゥール}
\index{ほんはとうる@ポンパドゥール!おんきゆ@オンギーユ・---}

大きなオンギーユに切れ込みを入れる。曲げて輪の形にする。白ワイン入りの
クールブイヨンでゆで、ゆで汁に入れたまま自然に冷ます。

汁気を切ってしっかりと拭き、スビーズ入りソース・ヴィルロワでコーティン
グして、最後にごく細かいパン粉をイギリス式にまぶす。

オンギーユが完全に温まり、揚げ衣が色づくよう、時間を見はからって揚げ
る。……ナフキンの上に盛りつけて中央にパセリを飾り、周囲に丸型の小さな
クロケット・ドフィーヌを環状に配する。

別添……トマト入りソース・ベアルネーズ。

###### 【原注】　{#nota-anguille-pompadour}

同じ手順で、オンギーユを筒切りにして作ってもよい。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ルーアン風 {#anguille-a-la-rouennaise}

<div class="frsubenv">Anguille à la Rouennaise</div>

\index{anguille@anguille!rouennais@--- à la Rouennaise}
\index{rouennais@rouennais(e)!anguille@anguille à la ---e}
\index{おんきゆ@オンギーユ!るあんふう@---・ルーアン風}
\index{るあんふう@ルーアン風!おんきゆ@オンギーユ・---}

オンギーユを曲げて輪の形にする。ミルポワに赤ワインを加えた煮汁でポシェ
し、オーブンで照りをつける。

丸皿に盛りつける。オンギーユの中心にガルニチュールとしてマッシュルーム、
ポシェしてひだを取り除いた牡蠣、ポシェした白子のエスカロップを配する。
このガルニチュールに、煮汁を漉して煮詰め、ソース・エスパニョルを加えて
とろみをつけたものを塗る。……頭を落としてムニエルにしたエペルロンでオ
ンギーユの周囲を縁どる。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ローマ風 {#anguille-a-la-romaine}

<div class="frsubenv">Anguille à la Romaine</div>

\index{anguille@anguille!romain@--- à la Romaine}
\index{romain@romain(e)!anguille@anguille à la ---e}
\index{おんきゆ@オンギーユ!ろまふう@---・ローマ風}
\index{ろまふう@ローマ風!おんきゆ@オンギーユ・---}

小さなオンギーユを筒切りにして調味する。バターでレディールし、さやから
出したばかりのプチポワ1 Lと白ワイン $\frac{1}{2}$ dLを加える。

とろ火で蒸し煮にする。ブールマニエで軽くとろみをつけ、提供直前に深皿に
盛る。


\atoaki{}




#### オンギーユ・タルタル {#anguille-a-la-tartare}

<div class="frsubenv">Anguille à la Tartare</div>

\index{anguille@anguille!tartare@--- à la Tartare}
\index{tartare@tartare!anguille@anguille à la ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!たるたる@---・タルタル}
\index{たるたる@タルタル!おんきゆ@オンギーユ・---}

丸のまま、あるいは筒切りのオンギーユを白ワイン入りクールブイヨンでポシェ
する。汁気を切って拭く。イギリス式にパン粉をまぶす。提供直前に揚げて、
周囲にコルニションを飾った皿に盛りつけ、揚げたパセリを添える。

添えるもの……タルタルソース。


\atoaki{}




#### オンギーユのトゥルト・サンマルタン風 {#tourte-d-anguille-a-la-saint-martin}

<div class="frsubenv">Tourte d'Anguille à la Saint-Martin</div>

\index{anguille@anguille!tourte saint-martin@tourte d'--- à la Saint-Martin}
\index{tourte@tourte!anguille saint-martin@--- d'anguille à la Saint-Martin}
\index{saint-martin@Saint-Martin!tourte anguille@tourte d'anguille à la ---}
\index{おんきゆ@オンギーユ!とうるとさんまるたんふう@---のトゥルト・サンマルタン風}
\index{とうると@トゥルト!おんきゆさんまるたんふう@オンギーユの---・サンマルタン風}
\index{さんまるたんふう@サンマルタン風!おんきゆとうると@オンギーユのトゥルト・---}

フォンセ生地を直径16〜18cm、厚み0.5cmに伸ばす。その上にフィーヌゼルブ
を加えたブロシェのファルスを縁から少し余白を取って塗り、層を作る。オン
ギーユのエスカロップを調味して、前もってバターで蒸し煮しておいた玉ねぎ
100gとエシャロット50gのみじん切り、生のマッシュルームの薄切りとともに
バターでレディールしたものをのせる。ファルスで覆う。同じ生地をもう1枚
か、フイユタージュの切れ端で作った生地を用意する。最初の生地よりも少し
厚くすること。端を軽く濡らしてから接合し、生地の端を折り返して円筒状に
巻き込む。卵黄を塗って筋模様をつけ、中央に蒸気を逃がすための開口部を作
る。

中温のオーブンでの焼き時間……35分。

トゥルトをオーブンから出したら、溶かしバターを大さじ何杯か注ぎ込む。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ヴェール A {#anguille-au-vert-a}

<div class="frsubenv">Anguille au Vert A</div>

\index{anguille@anguille!vert@--- au Vert A}
\index{vert@vert!anguille@anguille au --- A}
\index{おんきゆ@オンギーユ!うえる@---・ヴェール A}
\index{うえる@ヴェール!おんきゆ@オンギーユ・--- A}

小さなオンギーユの皮をはぎ、長さ5cmの筒切りにする。

余計な部分を取り除いたオゼイユの葉100g、ごく柔らかいネトルの新葉25g、
パセリ10g、パンプルネルの若葉5g、緑色のセージ5g、サリエット5g、エスト
ラゴン2g、セルフイユ5gをバター50gで煮溶けるまで加熱する。

緑色のタイムをほんの少し加えて、オンギーユの筒切りを溶けたハーブでレ
ディールする。白ワイン $\frac{1}{2}$ Lを加える。塩8gとこしょう少々で調
味し、10分間煮る。

卵黄4個分でリエする。仕上げにレモン汁をひとたらし加え、陶製の器に移す。

……このオンギーユは冷製で提供するのが普通。


\atoaki{}




#### オンギーユ・ヴェール B フランドル風 {#anguille-au-vert-a-la-flamande-b}

<div class="frsubenv">Anguille au Vert à la Flamande B</div>

\index{anguille@anguille!vert flamand@--- au Vert à la Flamande B}
\index{vert@vert!anguille flamand@anguille au --- à la Flamande B}
\index{flamand@flamand(e)!anguille vert@anguille au vert à la ---e B}
\index{おんきゆ@オンギーユ!うえるふらんとるふう@---・ヴェール B フランドル風}
\index{うえる@ヴェール!おんきゆふらんとるふう@オンギーユ・--- B フランドル風}
\index{ふらんとるふう@フランドル風!おんきゆうえる@オンギーユ・ヴェール B ---}

オンギーユを上述の要領で筒切りにしてバター50gでレディールする。

ビール $\frac{1}{2}$ Lを加える。塩・こしょうで調味する。10分間煮て、最
後にAの方法で示したハーブを粗く刻んで加える。

しばらく沸騰させ、ソースが薄すぎるようなら澱粉でとろみをつけ、陶製の器
に移す。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">


### バルボーとバルビヨン {#barbeau-et-barbillon}

<!--<div class="frsecbenv">Barbeau et Barbillon</div>-->

\index{barbeau@barbeau}
\index{はるほー@バルボー}
\index{barbillon@barbillon}
\index{はるひよん@バルビヨン}


</div><!--endMain-->




<div class="recette">


#### バルボ・ブルゴーニュ風 {#barbeau-a-la-bourguignonne}

<div class="frsubenv">Barbeau à la Bourguignonne</div>

\index{barbeau@barbeau!bourguignon@--- à la Bourguignonne}
\index{bourguignon@bourguignon(ne)!barbeau@barbeau à la ---ne}
\index{はるほ@バルボー!ふるこにゆふう@---・ブルゴーニュ風}
\index{ふるこにゆふう@ブルゴーニュ風!はるほ@バルボー・---}

バルボーをブーケガルニとマッシュルームの切りくずと一緒にバターを塗った
ポワソニエールに入れる。半分の高さまで赤ワインを注ぎ入れる。ワイン1 L
あたりバター25gを加え、弱火でブレゼする。

添えるもの……煮汁を漉して煮詰める。ブールマニエで軽くとろみをつけ、バ
ターでモンテする。


\atoaki{}




#### バルボ・違ったソースを添えて {#barbeau-avec-sauces-diverses}

<div class="frsubenv">Barbeau avec Sauces Diverses</div>

\index{barbeau@barbeau!sauces deiverses@--- avec sauces diverses}
\index{sauces deiversesn@sauces deiverses!barbeau@barbeau avec ---}
\index{はるほ@バルボー!ちかつたそす@---・違ったソースを添えて}
\index{ちかつたそす@違ったソース!はるほー@バルボー・---を添えて}

ヴィネガーを入れたクールブイヨンで魚をゆでる。

添えるソースは、ケイパー入りソース・ブロンシュか、ソース・オランデーズ
が最も一般的である。必ずじゃがいも・アングレーズを一緒に供する。


\atoaki{}




#### バルビヨン {#barbillon}

<div class="frsubenv">Barbillon</div>

\index{barbillon@barbillon}
\index{はるひよん@バルビヨン}

400g〜1kgの小さなバルボーをこのように称する。魚を何種類か入れるマトロッ
トには、たいてい材料として使われる。


\atoaki{}




#### バルビヨン・グリル焼き {#barbillon-grille}

<div class="frsubenv">Barbillon grillé</div>

\index{barbillon@barbillon!grille@--- grillé}
\index{grille@grille(e)!barbillon@barbillon ---}
\index{はるひよん@バルビヨン!くりるやき@---・グリル焼き}
\index{くりるやき@グリル焼き!はるひよん@バルビヨン・---}

魚に細かく切れ込みを入れる。調味し、油をかけて弱火でグリル焼きにする。

添えるのはエシャロットバターとほぼ決まっている。あるいはメートルドテル
バターに100gあたりエシャロットのみじん切り25gをしっかりとゆでて加えた
もの。


\atoaki{}




#### バルビヨンのムニエル {#barbillon-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Barbillon à la Meunière</div>

\index{barbillon@barbillon!meunier@--- à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!barbillon@barbillon à la Meunière}
\index{はるひよん@バルビヨン!むにえる@---のムニエル}
\index{むにえる@ムニエル!はるひよん@バルビヨンの---}

ごく小さいものを選ばなければならない。「魚のムニエル」で示した手順にし
たがって調理する。


\atoaki{}




#### バルビヨンのロースト {#barbillon-roti}

<div class="frsubenv">Barbillon Rôti</div>

\index{barbillon@barbillon!roti@--- Rôti}
\index{roti@rôti(e)!barbillon@barbillon ---e}
\index{はるひよん@バルビヨン!ろすと@---のロースト}
\index{ろすと@ロースト!はるひよん@バルビヨンの---}

ロースト用のバルビヨンは、中ぐらいのサイズのものでなくてはならない。ア
ンチョビのフィレを細かくピケしてから調味し、油をかけてオーブンでロース
トする。

添えるもの……アンチョビバター。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">


### ブレーム {#breme}

<!--<div class="frsecbenv">Brême</div>-->

\index{breme@brême}
\index{ふれむ@ブレーム}

ブレームはごくありふれた魚で、マトロットに変化を持たせるために使われる
こともある。大きなブレームはたいていグリル焼きにし、エシャロットソース
かエシャロットバターとともに供する。




### ブロシェ {#brochet}

<!--<div class="frsecbenv">Brochet</div>-->

\index{brochet@brochet}
\index{ふろしえ@ブロシェ}

現代の料理では、ブロシェは昔の料理ほどの重要性は持たなくなっている。今
日では特にファルスの材料として用いられる。しかしながら、ブロシェの調理
法の中には保存する価値のあるものがいくつかあるので、ここに書きとめてお
く。

丸ごと供する必要がある場合は、できるだけ2〜4kgのものを選ばなくてはなら
ない。もっと大きいものは切りわけたりファルスを作ったりするためにとって
おく。


</div><!--endMain-->




<div class="recette">


#### ブロシェ・オ・ブルー {#brochet-au-bleu}

<div class="frsubenv">Brochet au Bleu</div>

\index{brochet@brochet!bleu@--- au Blue}
\index{bleu@bleu!brochet@brochet au ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!ふる@---・オ・ブルー}
\index{おふる@オ・ブルー!ふろしえ@ブロシェ・---}

この料理には、中ぐらいのブロシェか、大きなブロシュトンを用いるのが望ま
しい。魚のオ・ブルーの作り方にしたがって調理する。（**魚の調理法**参照）

添えるもの……温製として供する場合は溶かしバター。冷製の場合は油を加え
たソース・ラヴィゴット。


\atoaki{}




#### ブロシェのコトレット・スビーズ {#cotelettes-de-brochet-soubise}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Brochet Soubise</div>

\index{brochet@brochet!cotelette soubise@côtelettes de --- Soubise}
\index{cotelette@côtelette!brochet soubise@---s de brochet Soubise}
\index{soubise@soubise!cotelette brochet@côtelettes de brochet ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!ことれつとすひす@---のコトレット・スビーズ}
\index{ことれつと@コトレット!ふろしえすひす@ブロシェの---・スビーズ}
\index{すひす@スビーズ!ふろしえことれつと@ブロシェのコトレット・---}

小さなコトレットの形をした型にバターをたっぷりと塗り、きめの細かいブロ
シェのファルスを底面と側面に貼りつけて層を作る。真ん中にマッシュルーム
とトリュフのサルピコンを濃いソース・アルマンドであえたものを詰める。ファ
ルスでお覆ってポシェする。

コトレットを型からはずす。水気をふき取る。溶かしバターに浸して、イギリ
ス式にパン粉をまぶす。澄ましバターで色づくまで焼く。ターバン形に盛りつ
け、飾り紙を付ける。

添えるもの……ソース・スビーズ。


\atoaki{}




#### ブロシェのフィレ・レジャンス[^regence] {#filets-de-brochet-regence}

\index{brochet@brochet!filet regence@filets de --- Régence}
\index{filet@filet!brochet regence@---s de brochet Régence}
\index{regence@régence!filet brochet@filets de brochet ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!ふいれれしやんす@---のフィレ・レジャンス}
\index{ふいれ@フィレ!ふろしえれしやんす@ブロシェの---・レジャンス}
\index{れしやんす@レジャンス!ふろしえふいれ@ブロシェのフィレ・---}

<div class="frsubenv">Filets de Brochet Régence</div>


フィレをエスカロップの2倍の厚みの楕円形に切りわける。皮をはぎ、切れ込
みを入れてトリュフを差し込む。

天板に置くか、たっぷりバターを塗ったソテー鍋に入れ、白ワインと魚の煮汁
を加えて、時々魚にかけながらポシェする。提供直前に照りをつける。

環状に盛りつける。真ん中にガルニチュール・レジャンスAをあしらい、周囲
にトゥルセしてクールブイヨンで煮た小さいエクルヴィスを飾る。

[^regence]: Régence 摂政時代。18 世紀、オルレアン公フィリップが摂政として権勢を
    ふるった時代のこと。フランス宮廷料理の最盛期でもあった。料理名としては、この
    時代を想起させる繊細で華やかなものにつけられる。[ガルニテュール・レジャンス](#garniture-regence)、
    [ソース・レジャンス](#sauce-regence)を添えて供される。

\atoaki{}




#### ブロシェのグルナダン {#grenadins-de-brochet}

<div class="frsubenv">Grenadins de Brochet</div>

\index{brochet@brochet!grenadin@grenadins de ---}
\index{grenadin@grenadin!brochet@---s de brochet}
\index{ふろしえ@ブロシェ!くるなたん@---のグルナダン}
\index{くるなたん@グルナダン!ふろしえ@ブロシェの---}

フィレの皮をはぎ、楕円形のエスカロップに切りわける。トリュフをピケして、
白ワイン、魚の煮汁、バターでポシェする。提供直前に照りをつけてターバン
形に盛りつける。

添えるもの……ブロシェに合うソースまたはガルニチュールすべて。


\atoaki{}




#### ブロシェのグルナダン・オゼイユ添え {#grenadins-de-brochet-a-l-oseille}

<div class="frsubenv">Grenadins de Brochet à l'Oseille</div>

\index{brochet@brochet!grenadin oseille@grenadins de --- à l'oseille}
\index{grenadin@grenadin!brochet oseille@---s de brochet à l'oseille}
\index{oseille@oseille!grenadin brochet@grenadins de brochet à l'---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!くるなたんおせいゆ@---のグルナダン・オゼイユ添え}
\index{くるなたん@グルナダン!ふろしえおせいゆ@ブロシェの---・オゼイユ添え}
\index{おせいゆ@オゼイユ!ふろしえくるなたん@ブロシェのグルナダン・---添え}

上記と同じく、エスカロップに切りわける。コルニションの細切りと、にんじ
んの赤い部分をゆでて細く切ったものをピケする。二色を交互にすること。澄
ましバターでしっかりとレディールし、あらで取ったフュメを加えて加熱を終
える。

提供直前に照りをつける。環状に盛りつける。煮汁を煮詰めて作ったソースに
魚のヴルテでとろみをつけ、ポシェに使った皿でバター150gを加えて仕上げた
ものを中央に注ぐ。

……オゼイユのピュレを別添えで供する。


\atoaki{}




#### ブロシェ・モンテベッロ風 {#brochet-a-la-montebello}

<div class="frsubenv">Brochet à la Montebello</div>

\index{brochet@brochet!montebello@--- à la Montebello}
\index{montebello@Montebello!brochet@brochet à la ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!もんてべつろふう@---・モンテベッロ風}
\index{もんてべつろふう@モンテベッロ風!ふろしえ@ブロシェ・---}

中ぐらいの形のいいブロシェに魚用ファルスを詰める。魚の皮を
$\frac{2}{3}$ まではぐ。横に寝かせて盛りつけるか、腹を下にして盛りつけ
るかによって、片側または両側をはぐ。皮をはいだ部分を、生クリームを加え
たきめの細かいファルスの層で覆う。詰め物をした部分にソールのフィレをびっ
しりと貼りつける。フィレは平たく切って同じ大きさに切り整え、トリュフを
差し込んで置くこと。

ブロシェを白ワインでブレゼする。下に香味素材を敷き、蓋をして、ソールの
フィレが白いまま仕上がるようにする。

米かスムールで作った楕円形の台に魚を盛りつける。クルヴェットの尾の身の
平たい形のクロケット、白子のバルケット、トゥルセしたエクルヴィスをガル
ニチュールとして周囲にあしらう。

添えるもの……アンチョビバターで仕上げた魚のヴルテに、ポシェしてひだを
取り除いた牡蠣を加えたもの。


\atoaki{}




#### ブロシェのパン・クラシック {#pain-de-brochet-a-l-ancienne}

<div class="frsubenv">Pain de Brochet à l'ancienne</div>

\index{brochet@brochet!pain ancien@pain de --- à l'ancienne}
\index{pain@pain!brochet ancien@--- de brochet à l'ancienne}
\index{ancien@ancien(ne)!pain brochet@pain de brochet à l'---ne}
\index{ふろしえ@ブロシェ!はんくらしつく@---のパン・クラシック}
\index{はん@パン!ふろしえくらしつく@ブロシェの---・クラシック}
\index{くらしつく@クラシック!ふろしえはん@ブロシェのパン・---}

飾りのない円柱形の型にバターをたっぷりと塗り、バターを加えたブロシェの
ファルスを詰める。湯煎でポシェする。

型からはずして丸皿にのせる。パンの上にガルニチュールとして丸のままの真っ
白なマッシュルームとトリュフの薄片を飾る。

添えるもの……バターを加えたソース・ブランシュ、別名「ソース・バタルド」。


\atoaki{}




#### ブロシェ・パセリ風味 {#brochet-au-persil}

<div class="frsubenv">Brochet au Persil</div>

\index{brochet@brochet!persil@--- au Persil}
\index{persil@persil!brochet@brochet au ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!はせりふうみ@---・パセリ風味}
\index{はせりふうみ@パセリ風味!ふろしえ@ブロシェ・---}

ブロシェを切り身にする。塩を入れた湯でポシェし、ナフキンの上に盛りつけ
る。

別添えで、加熱が最高潮に達したタイミングでパセリの葉を加えたブールノワ
ゼットを供する。割合はバター250gに対してパセリの葉100g。

一緒に四つ割りにしたレモンをお出しする。


\atoaki{}




#### ブロシェ・パセリソース {#brochet-sauce-persil}

<div class="frsubenv">Brochet sauce Persil</div>

\index{brochet@brochet!sauce persil@--- sauce Persil}
\index{sauce persil@sauce persil!brochet@brochet ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!はせりそす@---・パセリソース}
\index{はせりそす@パセリソース!ふろしえ@ブロシェ・---}

丸ごと、あるいは切り身で調理する。パセリをたくさん加えたクールブイヨン
でブロシェに火を通し、ナフキンの上に盛りつける。

パセリソースと、深皿に盛ったじゃがいも・アングレーズを同時に供する。


\atoaki{}




#### ブロシェのクネル・リヨン風[^2] {#quenelles-de-brochet-a-la-lyonnaise}

<div class="frsubenv">Quenelles de Brochet à la Lyonnaise</div>

\index{brochet@brochet!quenelle lyonnais@quenelles de --- à la Lyonnaise}
\index{quenelle@quenelle!brochet lyonnais@---s de brochet à la Lyonnaise}
\index{lyonnais@lyonnais(e)!quenelle brochet@quenelles de brochet à la ---e}
\index{ふろしえ@ブロシェ!くねるりよんふう@---のクネル・リヨン風}
\index{くねる@クネル!ふろしえりよんふう@ブロシェの---・リヨン風}
\index{りよんふう@リヨン風!ふろしえくねる@ブロシェのクネル・---}

必要な分量のゴディヴォ・リヨン風を用意する（ガルニチュール、ファルス参
照）。スプーンでクネルを成型し、順次バターを塗ったソテー鍋に入れていく。

通常どおりにポシェする。水気を切り、何らかの魚のソースで10分間とろ火で
煮て、特徴的にふくらんだ状態にする。

とろみをつけたソースで供する場合は、クネルは提供直前までソースに加える
ことができないので、蓋のしまる容器に適当な分量の上出来のフュメドポワソ
ンとともに入れてふくらませる。

[^2]: この料理に用いられるファルスすなわち[リヨン風ゴディ
    ヴォ](#godiveau-lyonnais)が仔牛肉のみが材料ではなくパナードも使う
    にもかかわらずゴディヴォの名称である根拠はおそらく、ケンネ脂を用い
    ていることだろう。なお、これを用いたこのブロシェの[クネ
    ル](#quenelles-diverses)の起源については、リヨンのシャルキュトリ
    （豚肉加工業者）であるオ・プチ・ヴァテルの店主ルイ・レグロスが1907
    年に創案したものだという説がある。しかしこの説は、1907年の本書第二
    版にファルスとクネル両方のレシピが収録されているということで否定さ
    れよう。また、19世紀前半にオーヴェルニュ・ローヌ・アルプ地方にある
    宿屋の主J.-F. モワーヌなる人物が、宿泊客を呼び込むための料理として
    ブロシェの身と卵、小麦粉で作ったクネルを創案し、これがリヨンに伝わっ
    たという説もある。ただしこれは信憑性がさほど高くないうえに、そもそ
    もケンネ脂を使わないのであれば、その後のリヨン風ゴディヴォとは似て
    非なるものということになろう。魚のすり身をクネルにすることはローマ
    時代後期の『アピキウス』（この場合は人物ではなく料理書の意）以来、
    ヨーロッパにおいてごくあたりまえのように行なわれてきたことだ。いず
    れにしても、本書ではこのレシピでのみリヨン風ゴディヴォが用いられて
    いる。その意味でも、このブロシェのクネル・リヨン風という料理が19世
    紀末〜20世紀初頭ごろに大流行したものだったことは間違いなく、そのこ
    とが理由で第二版においてレシピが追加されたと考えられる。


\atoaki{}



#### ブロシェのクネル・モルラン {#quenelles-de-brochet-morland}

<div class="frsubenv">Quenelles de Brochet Morland</div>

\index{brochet@brochet!quenelle morland@quenelles de --- Morland}
\index{quenelle@quenelle!brochet morland@---s de brochet Morland}
\index{morland@Morland!quenelle brochet@quenelles de brochet ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!くねるもるらん@---のクネル・モルラン}
\index{くねる@クネル!ふろしえもるらん@ブロシェの---・モルラン}
\index{もるらん@モルラン!ふろしえくねる@ブロシェのクネル・---}

バターを加えた少し固めのブロシェのファルスを必要量用意し、70gずつに分
ける。分割したファルスを平たい楕円形のクネルの形に成型する。中には鯉の
白子のエスカロップをポシェし、溶かしバターに浸してトリュフのみじん切り
をまぶしたものを包みこむ。

つづいて、クネルを溶き卵に浸す。トリュフのアシェをまぶす。形を整え
て、澄ましバターでじかに弱火で焼く。

ターバン形に盛りつけて、少し軽く作ったマッシュルームのピュレを中央に流す。


\atoaki{}




#### ブロシェ・いろいろなソースを添えて {#brochet-avec-sauces-diverses}

<div class="frsubenv">Brochet avec Sauces Diverses</div>

\index{brochet@brochet!sauces diverses@--- avec Sauces Diverses}
\index{sauces diverses@sauces diverses!brochet@brochet avec ---}
\index{ふろしえ@ブロシェ!いろいろなそす@---・いろいろなソースを添えて}
\index{いろいろなそす@いろいろなソース!ふろしえ@ブロシェ・---を添えて}

ソースを添えて供するブロシェは、常にクールブイヨンで火を通し、ナフキン
の上に盛りつけてじゃがいも・アングレーズを付け合わせる。……ブロシェに
添えられるのは、ケイパーソース、ジュネーヴ風ソース、ソース・オランデー
ズ、牡蠣入りソース、ソース・ラヴィゴット、ヴェネツィア風ソース。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">




### ブロシュトン {#brocheton}

<!--<div class="frsecbenv">Brocheton</div>-->

\index{brocheton@brocheton}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン}


</div><!--endMain-->




<div class="recette">


#### ブロシュトン・マルティニエール {#brocheton-a-la-martiniere}

<div class="frsubenv">Brocheton à la Martinière</div>

\index{brocheton@brocheton!martiniere@--- à la Martinière}
\index{martiniere@Martinière!brocheton@brocheton à la ---}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン!まるていにえる@---・マルティニエール}
\index{まるていにえる@マルティニエール!ふろしゆとん@ブロシュトン・---}

ブロシュトンに切れ込みを入れ、香味素材、白ワイン、油ひとたらし、調味料
で前もって1時間マリネしておく。……水気をふき取り、時々油をかけながら
グリル焼きにする。

添えるもの……薄皮をむいて細かく刻んだくるみを加えたソース・マヨネーズ。


\atoaki{}




#### ブロシュトンのマトロット・ランス風 {#brocheton-en-matelote-a-la-remoise}

<div class="frsubenv">Brocheton en Matelote à la Rémoise</div>

\index{brocheton@brocheton!matelote remois@--- en Matelote à la Rémoise}
\index{matelote@matelote!brocheton remois@brocheton en --- à la Rémoise}
\index{remois@rémois(e)!brocheton matelote@brocheton en Matelote à la ---e}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン!まとろつとらんすふう@---のマトロット・ランス風}
\index{まとろつと@マトロット!ふろしゆとんらんすふう@ブロシュトンの---・ランス風}
\index{らんすふう@ランス風!ふろしゆとんまとろつと@ブロシュトンのマトロット・---}

小さいブロシェ1尾か、大きいブロシュトン2尾を筒切りにする。香味素材を強
くきかせたシャンパーニュ入りのクールブイヨンで火を通す。クールブイヨン
を漉して煮詰め、「マリニエール」の方法にしたがってソースを作る。

ガルニチュール……ポシェした白子、マッシュルーム、トリュフの薄片、澄ま
しバターで揚げたハート形のクルトン。


\atoaki{}




#### ブロシュトン・ノルマンディー風 {#brocheton-a-la-normande}

<div class="frsubenv">Brocheton à la Normande</div>

\index{brocheton@brocheton!normand@--- à la Normande}
\index{normand@normand(e)!brocheton@brocheton à la ---e}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン!のるまんていふう@---・ノルマンディー風}
\index{のるまんていふう@ノルマンディー風!ふろしゆとん@ブロシュトン・---}

小さいブロシェに魚用のファルスAを詰める。背脂のシートで包み、香味素材
を底に敷いて白ワインでブレゼする。……火が通ったらシートをはがす。長形
の皿に盛りつける。周囲にガルニチュール・ノルマンドをあしらい、煮汁を漉
して煮詰めたものを加えたソース・ノルマンドを覆いかける。


\atoaki{}




#### ブロシュトン・タルタル {#brocheton-a-la-tartare}

<div class="frsubenv">Brocheton à la Tartare</div>

\index{brocheton@brocheton!tartare@--- à la Tartare}
\index{tartare@tartare!brocheton@brocheton à la ---}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン!たるたる@---・タルタル}
\index{たるたる@タルタル!ふろしゆとん@ブロシュトン・---}

上記とまったく同じように調理し、タルタルソースを添える。


\atoaki{}




#### ブロシュトン・ヴァルヴァン風 {#brocheton-a-la-valvins}

<div class="frsubenv">Brocheton à la Valvins</div>

\index{brocheton@brocheton!valvins@--- à la Valvins}
\index{valvins@Valvains!brocheton@brocheton à la ---}
\index{ふろしゆとん@ブロシュトン!うあるうあんふう@---・ヴァルヴァン風}
\index{うあるうあんふう@ヴァルヴァン風!ふろしゆとん@ブロシュトン・---}

魚の片面の皮をはぐ。アンチョビのフィレをピケし、油を塗った紙で包んでオー
ブンでローストする。

添えるもの……薬味を効かせたソース・ラヴィゴット、あるいはマスタードを
加えたメートルドテルバター。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### 鯉 {#carpe}

<!--<div class="frsecbenv">Carpe</div>-->


\index{carpe@carpe}
\index{こい@鯉}



<div class="center">
（約10人分の材料は1尾あるいは数尾で1.5 kg）
</div><!--endCenter--> 
</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### 鯉・クラシック {#carpe-a-l-ancienne}

<div class="frsubenv">Carpe à l'ancienne</div>

\index{carpe@carpe!ancien@--- à l'ancienne}
\index{ancien@ancien(ne)!carpe@carpe à l'---ne}
\index{こい@鯉!くらしつく@---・クラシック}
\index{くらしつく@クラシック!こい@鯉・---}

これは古い流派のいいかげんなやりかたで、今日ではオリジナルだからという
理由でもなければほとんど使われない。かいつまんで言うと以下のとおりであ
る。

魚の頭と尾を落とし、身でバターを加えた少し固めのファルスを作る。このファ
ルスを特別に用意した台に盛り、鯉の魚体の形を復元する。フュメドポワソン
を加えた濃いソース・エスパニョルでとろみをつけた「ソース・レジャンス」
を内部に詰める。頭と尾を持ってきて、鯉の体をかたどったファルスにくっつ
ける。次に、三日月形に切ったトリュフでこのファルスをびっしりと飾る。ト
リュフは魚の鱗を模して段階的に大きさを変えて切ること。溶かしバターをか
け、背脂の薄いシートとバターを塗った紙で覆う。弱火でポシェする。

添えるもの……ジュネーヴ風ソース。


\atoaki{}




#### 鯉・ビール風味 {#carpe-a-la-biere}

<div class="frsubenv">Carpe à la Bière</div>

\index{carpe@carpe!biere@--- à la bière}
\index{biere@bière!carpe@carpe à la ---}
\index{こい@鯉!ひるふうみ@---・ビール風味}
\index{ひるふうみ@ビール風味!こい@鯉・---}

魚を丸ごと、あるいはフィレだけをブレゼする。煮汁は、玉ねぎの薄切り150g
を色づけないようにエチュヴェしてポワソニエールの底に散らし、さいの目に
切ったパンデピス25〜30g、セロリの薄切り50g、ブーケガルニ、魚がひたひた
になる分量の軽い風味のビールを加えたもの。

ガルニチュール……白子のポシェあるいはエスカロップ。

ソース……魚の煮汁を $\frac{1}{3}$ 量に煮詰め、漉し器で漉してバターで
軽くモンテしたもの。


\atoaki{}




#### 鯉・ブルー {#carpe-au-bleu}

<div class="frsubenv">Carpe au Bleu</div>

\index{carpe@carpe!bleu@--- au bleu}
\index{bleu@bleu!carpe@carpe au ---}
\index{こい@鯉!ふる@---・ブルー}
\index{おふる@オ・ブルー!こい@鯉・---}

指定の方法にしたがって調理する（**魚の調理法**参照）。

温製として供する場合は、一緒にソシエールで溶かしバターをお持ちする。冷
製として供する場合は、油を加えたソース・ラヴィゴットを添える。


\atoaki{}




#### 鯉・カノティエール {#carpe-a-la-canotiere}

<div class="frsubenv">Carpe à la Canotière</div>

\index{carpe@carpe!canotier@--- à la Canotière}
\index{canotier@canotier/canotière!carpe@carpe à la Canotière}
\index{こい@鯉!かのていえる@---・カノティエール}
\index{かのていえる@カノティエール!こい@鯉・---}

400〜500gの小さい鯉を用いる。魚用ファルスBを詰め、切れ込みを入れる。

バターを塗ったさらにエシャロットのみじん切りをふりかけて、魚を横たえる。
調味し、ごく小さな生のマッシュルームをトゥルネしてまわりに飾り、「ベル
シー」と呼ばれる方法にしたがって調理する。

ちょうどいい火の通り具合になる数分前に、鯉に細かいパン粉をふりかけて溶
かしバターをかけ、軽く焦げ目のついた薄皮が形成されるようにする。

提供直前に、トゥルセせずにクールブイヨンで火を通したエクルヴィスと、筒
状にパン粉をつけて揚げた小さなグゥジョンを鯉の周囲にあしらう。フイユター
ジュ生地を好みの形にして白焼きしたものを皿の縁に飾る。


\atoaki{}




#### 鯉・シャンボール {#carpe-chambord}

<div class="frsubenv">Carpe Chambord</div>

\index{carpe@carpe!chambord@--- Chambord}
\index{chambord@Chambord!carpe@carpe ---}
\index{こい@鯉!しやんほる@---・シャンボール}
\index{しやんほる@シャンボール!こい@鯉・---}

「鏡鯉」と呼ばれる種類の、2kgぐらいの鯉を用いる。きめの細かい魚のファ
ルスを詰める。ファルス1kgあたり裏ごしした白子250gと、生のマッシュルー
ム125gのみじん切りを加えておくこと。鯉を縫い合わせる。魚体の中央部の皮
を両側ともはぐ。トリュフをピケするか、刺す。あるいは、皮をはいだ部分を
ファルスで覆い、三日月型にしたトリュフで鱗を模して飾る。

ポワソニエールの網の上に置き、底に香味素材を敷いて、赤ワインと魚のフォ
ンを魚の高さの $\frac{2}{3}$ まで注いでブレゼする。煮汁の配合は、赤ワ
イン $\frac{2}{3}$ 、フォン $\frac{1}{3}$ 。……提供直前に照りをつける。

魚を米の台にのせて少し高さを出して盛りつけ、周囲にガルニチュール・シャ
ンボールをあしらう。（**ガルニチュールの章**参照）

ガルニチュールの素材で作った飾り串で魚を飾る。

……ブレゼの煮汁を煮詰めてジュネーヴ風ソースを作る。


\atoaki{}




#### 鯉・ユダヤ風 A（イスラエル式） {#carpe-a-la-juive-a}

<div class="frsubenv">Carpe à la Juive A</div>

\index{carpe@carpe!juif@--- à la Juive A}
\index{juif@juif/juive!carpe@carpe à la Juive A}
\index{こい@鯉!ゆたやふう@---・ユダヤ風 A}
\index{ゆたやふう@ユダヤ風!こい@鯉・--- A}

中ぐらいの大きさの鯉を厚さ1 cmの筒切りにする。この筒切りを、玉ねぎ150
gとエシャロット50 gをみじん切りにして油2 dLで色づけないように炒めたも
のと一緒にチュルボティエールに入れる。小麦粉70 gをふりかける。小麦粉に
さっと火を通す。白ワイン1 Lと、同量の魚のフォンまたは水を加える。

調味し、少量のカイエンヌペッパーで風味づけする。砕いたにんにく20 g、ブー
ケガルニ、油2 dLを加えて沸騰させる。……弱火で25分間煮る。

筒切りを煮汁から出して、魚の形に戻すようにして長形の皿に並べる。

煮汁を $\frac{2}{3}$ 量に煮詰める。火から下ろして油3 dLでモンテする。
鯉に注ぎかけ、ジュレ状に固まるまで置いておく。

提供直前に粗く刻んだパセリをふりかける。


\atoaki{}




#### 鯉・ユダヤ風 B・パセリ風味 {#carpe-a-la-juive-au-persil-b}

<div class="frsubenv">Carpe à la Juive au Persil B</div>

\index{carpe@carpe!juive persil@--- à la Juive au Persil B}
\index{juif@juif/juive!carpe persil@carpe à la Juive au Persil B}
\index{persil@persil!carpe juive@carpe à la Juive au --- B}
\index{こい@鯉!ゆたやふうはせり@---・ユダヤ風 B・パセリ風味}
\index{ゆたやふう@ユダヤ風!こいはせり@鯉・--- B・パセリ風味}
\index{はせり@パセリ!こいたやふう@鯉・ユダヤ風 B・---風味}

上記と同様に調理するが、鯉の煮汁にごく新鮮なパセリの葉100 gを加える。
さらに、提供直前に粗く刻んだパセリを魚にたっぷりとふりかける。


\atoaki{}




#### 鯉・ユダヤ風 C・オリエンタル {#carpe-a-la-juive-a-l-orientale-c}

<div class="frsubenv">Carpe à la Juive à l'Orientale C</div>

\index{carpe@carpe!juif orientale@--- à la Juive à l'Orientale C}
\index{juif@juif/juive!carpe oriental@carpe à la Juive à l'Orientale C}
\index{oriental@oriental(e)!carpe juive@carpe à la Juive à ---e C}
\index{こい@鯉!ゆたやふうおりえんたる@---・ユダヤ風 C・オリエンタル}
\index{ゆたやふう@ユダヤ風!こいおりえんたる@鯉・--- C・オリエンタル}
\index{おりえんたる@オリエンタル!こいゆたやふう@鯉・ユダヤ風 C・---}

鯉の取り扱いについてはAの方法と同じだが、煮汁を煮詰めて油でモンテする
際に、サフランひとつまみとアーモンドのみじん切り60 gを加える。……魚に
注ぎかける。上述のとおり、魚は元の形に戻すようにして皿に盛る。


\atoaki{}




#### 鯉・ユダヤ風・レーズン風味 D {#carpe-a-la-juive-aux-raisins-d}

<div class="frsubenv">Carpe à la Juive aux Raisins D</div>

\index{carpe@carpe!juif raisin@--- à la Juive aux Raisins D}
\index{juif@juif/juive!carpe raisin@carpe à la Juive aux Raisins D}
\index{raisin@raisin!carpe juive@carpe à la Juive aux ---s D}
\index{こい@鯉!ゆたやふうれすん@---・ユダヤ風 D・レーズン風味}
\index{ゆたやふう@ユダヤ風!こいれーすん@鯉・--- D・レーズン風味}
\index{れすん@レーズン!こいゆたやふう@鯉・ユダヤ風 D・---風味}

鯉の火入れについてはAの方法にしたがって調理する。煮汁を煮詰めて油でモ
ンテする際に、粉糖30 g、ヴィネガー $\frac{1}{2}$ dL、種を抜いたマラガ
産レーズン80 g、コリント種およびスミルナ種のレーズン100gを加える。レー
ズンは前もってぬるま湯で戻しておくこと。


\atoaki{}




#### 鯉・ポーランド風 {#carpe-a-la-polonaise}

<div class="frsubenv">Carpe à la Polonaise</div>

\index{carpe@carpe!polonais@--- à la Polonaise}
\index{polonais@polonais(e)!carpe@carpe à la ---e}
\index{こい@鯉!ほらんとふう@---・ポーランド風}
\index{ほらんとふう@ポーランド風!こい@鯉・---}

鯉にファルスを詰める。煮汁に入れる。煮汁の材料は、玉ねぎ50 g、エシャロッ
トのみじん切り25 g、ブーケガルニ、赤ワイン1 $\frac{1}{2}$ L、魚のフォ
ン $\frac{1}{2}$ L、さいの目に切ったパンデピス100 g。……弱火でブレゼ
する。

**添えるソース**……砂糖50 gを加熱してブロンド色のカラメルにしたものを
ヴィネガー1 dLに溶かす。漉し器で漉したブレゼの煮汁を加える。香味素材と
パンデピスも一緒に漉すこと。そうすれば確実にとろみがつく。この煮汁を3
dLに煮詰める。

バター100 gでモンテする。少量のカイエンヌペッパーで風味づけし、筋を取っ
て軽くグリルしたアーモンド50 gを加えて仕上げる。


\atoaki{}




#### 鯉のクネル・モルラン {#quenelles-de-carpe-morland}

<div class="frsubenv">Quenlles de Carpe Morland</div>

\index{carpe@carpe!quenelle morland@quenelles de --- Morland}
\index{quenelle@quenelle!carpe morland@---s de carpe Morland}
\index{morland@Morland!quenelle carpe@quenelles de carpe ---}
\index{こい@鯉!くねるもるらん@---のクネル・モルラン}
\index{くねる@クネル!こいもるらん@鯉の---・モルラン}
\index{もるらん@モルラン!こいくねる@鯉のクネル・---}

ブロシェのクネル・モルランとまったく同じ手順で調理するが、ブロシェのファ
ルスのかわりに鯉の「ファルス・ムスリーヌ」を用いる。


\atoaki{}




#### 鯉のフィレ・ロワイヤル {#filets-de-carpe-a-la-royale}

<div class="frsubenv">Filets de Carpe à la Royale</div>

\index{carpe@carpe!filet royal@filets de --- à la Royale}
\index{filet@filet!carpe royal@---s de carpe à la Royale}
\index{royal@royal(e)!filet carpe@filets de carpe à la ---e}
\index{こい@鯉!ふいれろわいやる@---のフィレ・ロワイヤル}
\index{ふいれ@フィレ!こいろわいやる@鯉の---・ロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!こいふいれ@鯉のフィレ・---}

中ぐらいの鯉からフィレを取る。皮をはぐ。細長いエスカロップに切り分け、
シャブリのワイン $\frac{2}{3}$ と魚のフォン $\frac{1}{3}$ に香味素材を
入れた煮汁で蓋をしてポシェする。

ターバン状に盛りつけ、フィレの上に大きなトリュフの薄片を1枚ずつ飾る。

中央にガルニチュールとして白ワイン入りのクールブイヨンでポシェした白子
のエスカロップ、筋模様ををつけた小さなマッシュルーム、オリーブ型に切っ
たトリュフをあしらう。

添えるもの……煮汁をモスリン布で漉して煮詰めたものを加えたソース・ノルマンド。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### 鯉の白子 {#laitances-de-carpe}

<!--<div class="frsecbenv">Laitances de Carpe</div>-->


\index{carpe@carpe!laitances@laitances de ---}
\index{laitances@laitances!carpe@--- de carpe}
\index{こい@鯉!しらこ@---の白子}
\index{しらこ@白子!こい@鯉の---}

鯉の白子はたいていクールブイヨンでポシェするが、バターを塗ったソテー鍋
に入れてレモン汁とマッシュルームの煮汁を数滴ずつ垂らしただけで、水分の
ほとんどない状態で蓋をしてポシェするのが望ましい。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### 白子のバルケット {#barquettes-de-laitances}

<div class="frsubenv">Barquettes de Laitances</div>

\index{laitances@laitances!barquettes@barquettes de ---}
\index{barquettes@barquettes!laitances@--- de laitances}
\index{しらこ@白子!はるけつと@---のバルケット}
\index{はるけつと@バルケット!しらこ@白子の---}

**オードブルの章、温製オードブル**参照。


\atoaki{}




#### 白子のいろいろなベニエ {#beignets-de-laitances-divers}

<div class="frsubenv">Beignets de laitances divers</div>

\index{laitances@laitances!beignet@beignets de --- divers}
\index{beignet@beignet!laitances@---s de laitances divers}
\index{しらこ@白子!へにえ@---のいろいろなベニエ}
\index{へにえ@ベニエ!しらこ@白子のいろいろな---}

**温製オードブル**参照。


\atoaki{}





#### 縁飾りをつけた白子・モルネー {#bordure-de-laitances-mornay}

<div class="frsubenv">Bordure de Laitances Mornay</div>

\index{laitances@laitances!bordure mornay@bordure de --- Mornay}
\index{bordure@bordure!laitances mornay@--- de laitances Mornay}
\index{mornay@Mornay!bordure laitances@bordure de laitances ---}
\index{しらこ@白子!ふちかさりもるね@縁飾りをつけた---・モルネー}
\index{ふちかさり@縁飾り!しらこもるね@---をつけた白子・モルネー}
\index{もるね@モルネー!ふちかさりしらこ@縁飾りをつけた白子・---}

ポシェしてエスカロップに切りわけた白子を、丸皿にポム・デュシェスで小さ
く縁取りを作り、オーブンで色づくまで焼いた中央に置く。ソース・モルネー
を塗り、強火のオーブンで照りをつける。


\atoaki{}




#### 白子のブシェ・モンセニュール{#bouchees-de-laitances-monseigneur}

<div class="frsubenv">Bouchées de Laitances Monseigneur</div>

\index{laitances@laitances!bouchee monseigneur@bouchées de --- Monseigneur}
\index{bouchee@bouchée!laitances monseigneur@---s de laitances Monseigneur}
\index{monseigneur@monseigneur!bouchee laitances bouchee@bouchées de laitances ---}
\index{しらこ@白子!ふしえもんせにゆる@---のブシェ・モンセニュール}
\index{ふしえ@ブシェ!しらこもんせにゆる@白子の---・モンセニュール}
\index{もんせにゆる@モンセニュール!しらこふしえ@白子のブシェ・---}

**温製オードブル**参照。


\atoaki{}




#### ケース入りの白子・ノンテュア{#caisses-de-laitances-nantua}

<div class="frsubenv">Caisses de Laitances Nantua</div>

\index{laitances@laitances!caisse nantua@caisses de --- Nantua}
\index{caisse@caisse!laitances nantua@---s de laitances Nantua}
\index{nantua@Nantua!caisse laitances@caisses de laitances ---}
\index{しらこ@白子!けすのんてゆあ@ケース入りの---・ノンテュア}
\index{けす@ケース!しらこのんてゆあ@---入りの白子・ノンテュア}
\index{のんてゆあ@ノンテュア!けすしらこ@ケース入りの白子・---}

白子を塩を入れた湯でポシェする。厚いエスカロップに切りわけて、ひだのあ
る磁器製の小さなケースに盛りつけ、上にエクルヴィスの尾の身を2本ずつ飾
る。仕上げにソース・ノンテュアを満たして、大きなトリュフの薄片を1枚ず
つ飾る。


\atoaki{}




#### 白子のロワイヤル {#creme-de-laitances}

<div class="frsubenv">Crème de Laitances</div>

\index{laitances@laitances!creme@crème de ---}
\index{creme@crème!laitances@--- de laitances}
\index{しらこ@白子!ろわいやる@---のロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!しらこ@白子の---}

白子にバターで火を通す。目の細かい漉し器で漉す。このピュレを、同量の生
クリーム入りの通常のロワイヤルの混合液に混ぜる。

磁器製あるいは銀製の小さなカソレットに入れてポシェする。

ロワイヤルの混合液に卵黄数個分を余計に加えると、このプリンはダリオル型
に入れてタンバルの形にポシェすることができる。型からはずして、このタン
バルにソース・ベシャメルを塗る。ソース・ベシャメルはきめ細かで軽いもの
を用い、エクルヴィスバターを加えて仕上げておくこと。

\atoaki{}




#### 白子のコキーユ・パリジェンヌ{#coquilles-de-laitances-a-la-parisienne}

<div class="frsubenv">Coquilles de Laitances à la Parisienne</div>

\index{laitances@laitances!coquille parisien@coquilles de --- à la Parisienne}
\index{coquille@coquille!laitances parisien@---s de laitances à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!coquille laitances@coquilles de laitances  à la ---ne}
\index{しらこ@白子!こきゆはりしえんぬ@---のコキーユ・パリジェンヌ}
\index{こきゆ@コキーユ!しらこはりしえんぬ@白子の---・パリジェンヌ}
\index{はりしえんぬ@パリジェンヌ!しらここきゆ@白子のコキーユ・---}

貝殻型の皿の底にトリュフのみじん切りを加えた白ワインソースを少し塗る。
中に白子のエスカロップを並べる。火を通した大きなマッシュルームの薄片と
交互に並べること。同じソースを覆いかけ、照りをつける。


\atoaki{}




#### 白子・マレシャル {#laitances-mareshal}

<div class="frsubenv">Laitances Maréchal</div>

\index{laitances@laitances!marechal@--- Maréchal}
\index{marechal@maréchal!laitances@laitances ---}
\index{しらこ@白子!まれしやる@---・マレシャル}
\index{まれしやる@マレシャル!しらこ@白子・---}

白子をポシェして水気をふき取ってから、溶かしバターに浸してイギリス式に
パン粉をまぶす。澄ましバターで色づくまで火を通し、ナフキンの上に盛りつ
ける。

添えるもの……ソース・ペリグー。


\atoaki{}




#### 白子のムニエル{#laitances-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Laitances à la Meunière</div>

\index{laitances@laitances!meunier@--- à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!laitances@laitances à la Meunière}
\index{しらこ@白子!むにえる@---のムニエル}
\index{むにえる@ムニエル!しらこ@白子の---}

**生のまま**調味して小麦粉をまぶし、通常の方法で調理する。


\atoaki{}




#### 白子のスフレ（小） {#souffles-de-laitances}

<div class="frsubenv">Soufflés de Laitances</div>

\index{laitances@laitances!souffle@Soufflés de ---}
\index{souffle@soufflé!laitances@---s de laitances}
\index{しらこ@白子!すふれ@---のスフレ}
\index{すふれ@スフレ!しらこ@白子の---}

普通のケース10個分の生地……白子250 gを説明したとおりのやりかたでポシェ
し、目の細かい漉し器で裏ごす。このピュレに、煮詰めたソース・ベシャメル
1 $\frac{1}{2}$ dL、卵黄3個分、しっかりと固く泡だてた卵白4個分を加える。

中温のオーブンでの焼き時間……12分。

この生地にトリュフのみじん切りを少し加えてもよい。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### チョウザメ {#esturgeon}

<!--<div class="frsecbenv">Esturgeon</div>-->

\index{esturgeon@esturgeon}
\index{ちようさめ@チョウザメ}

身質の締まった魚だが、風味はたいしてないので、使い道はブレゼ、フリカン
ドー、グルナダン等しかない。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### チョウザメのフリカンドー {#fricandeau-d-esturgeon}

<div class="frsubenv">Fricandeau d'Esturgeon</div>

\index{esturgeon@esturgeon!friandeau@fricandeau d'---}
\index{friandeau@fricandeau!esturgeon@--- d'esturgeon}
\index{ちようさめ@チョウザメ!ふりかんと@---のフリカンドー}
\index{ふりかんと@フリカンドー!ちようさめ@チョウザメの---}

通常のフリカンドーとまったく同じように調理する。通常のフリカンドーに合
うガルニチュールならば何でも添えてよい。黒オリーブ、詰め物をした緑オリー
ブなどなど……。


\atoaki{}




#### チョウザメ・ノルマンディー風 {#esturgeon-a-la-normande}

<div class="frsubenv">Esturgeon à la Normande</div>

\index{esturgeon@esturgeon!normand@--- à la Normande}
\index{normand@noemand(e)!esturgeon@esturgeon à la ---e}
\index{ちようさめ@チョウザメ!のるまんていふう@---・ノルマンディー風}
\index{のるまんていふう@ノルマンディー風!ちようさめ@チョウザメ・---}

この料理には、1月から3月にかけて沿岸で獲れた最小クラスのチョウザメを用
いる。

鱗を引いてわたを抜いた後、魚の形を壊さないように腹に入れた切れ目から背
骨を切断し、白ワイン入りのクールブイヨンでブレゼする。……提供直前に皮
をはぎ、ブレゼの煮汁を漉して煮詰めたもので照りをつける。

盛りつける。ガルニチュール・ノルマンディー風を周囲にあしらい、ソース・
ノルマンドを別添えで供する。


\atoaki{}




#### チョウザメ・トルチュ {#esturgeon-en-tortue}

<div class="frsubenv">Esturgeon en Tortue</div>

\index{esturgeon@esturgeon!torrue@--- en tortue}
\index{tortue@tortue!esturgeon@esturgeon en ---}
\index{ちようさめ@チョウザメ!とるちゆ@---・トルチュ}
\index{とるちゆ@トルチュ!ちようさめ@チョウザメ・---}

フリカンドーの下ごしらえをする。アンチョビのフィレをピケし、香味素材を
下に敷いてブレゼする。

添えるもの……ガルニチュール・トルチュとソース・トルチュ


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### フェラー {#fera}

<!--<div class="frsecbenv">Fera</div>-->

\index{fera@fera}
\index{ふえら@フェラー}

アルプス地方の湖、主にレマン湖に棲む魚で、アローズにかなり似ている。

フィレでの調理が好まれる。使える調理法は**アングレーズ、グラタン、オテ
リエール、ムニエル**など……。





### グジョン {#goujon}

<!--<div class="frsecbenv">Goujon</div>-->

\index{goujon@goujon}
\index{くしよん@グジョン}

グジョンは主として揚げ物に用いる。しかしながら、調味し小麦粉をまぶして
から「ムニエル」にすることもある。この場合は、提供直前にブールノワゼッ
トをかける。

この魚を調理するにあたっての必須条件は、いい焼き色がついてさくっとした
歯ごたえに仕上がっていること。

小麦粉をまぶし、イギリス式に円筒形にパン粉をつけて揚げたものは、ガルニ
チュールの構成要素としても用いられる。

###### 【原注】 {#nota-goujon}

「円筒形にパン粉をつける」という用語は、かなりよく使われる。作業は以下
のようにする。グゥジョンにパン粉をつける際に、頭と尾にはつけずにおく。そ
うすると、魚が卵とパンの身でできたマフに入っているように見える。





### ランプロワ {#lamproie}

<!--<div class="frsecbenv">Lamproie</div>-->

\index{lamproie@lamproie}
\index{らんふろわ@ランプロワ}

ランプロワはオンギーユにくらべてよりきめの細かい身質で、より脂がのって
いる。オンギーユの調理方法はどれでも適用できる。熱湯にくぐらせて表面を
覆っているぬめりを取り除いてから、念入りに水にさらさなければならない。

この魚については、以下の独創的な調理方法を紹介するだけにとどめる。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### ランプロワ・ソローニュ風 {#lamproie-a-la-solognote}

<div class="frsubenv">Lamproie à la Solognote</div>

\index{lamproie@lamproie!solognot@--- à la Solognote}
\index{solognot@solognot(e)!lamproie@lamproie à la ---e}
\index{らんふろわ@ランプロワ!そろにゆふう@---・ソローニュ風}
\index{そろにゆふう@ソローニュ風!らんふろわ@ランプロワ・---}

松の実100 gを、ヴィネガー大さじ3を少しずつ加えながらすりつぶす。ランプ
ロワのぬめりを取り除く。長さ15 cmの筒切りにする。塩とこしょうで調味し、
松の実、ローリエの葉2枚、セルポレの小枝2本でマリネする。こまめにひっく
り返しながら、6時間マリネしておく。

ムスロン500gにバターで火を通す。ランプロワの筒切りを加えてレディールす
る。マリナードとともに鍋から出し、自然に冷ます。

小麦粉をぬるま湯で捏ねて作った生地にすべてを包みこむ。油を塗った紙にく
るんで暖炉の火床に置く。熱い灰をかぶせて1時間半焼く。灰はこまめに取り
替える。提供直前にパテをブラシで払い、最後に皮を割る。

###### 【原注】 {#nota-lamproie-a-la-solognote}

ここで示したのは当地での焼きかただが、当然ながらオーブンで作ってもよい。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### ラヴァレ {#lavaret}

<!--<div class="frsecbenv">Lavaret</div>-->

\index{lavaret@lavaret}
\index{らうあれ@ラヴァレ}

サヴォワ地方とスイスの湖に棲む魚で、フェラーの調理法が適用できる。




### ロット {#lotte}

<!--<div class="frsecbenv">Lotte</div>-->

\index{lotte@lotte}
\index{ろつと@ロット}

ロットそのものはごくありふれた魚と同等の価値しかもたないが、肝臓が珍重
される。ロットの肝臓は白子と同様に調理するが、ポシェには少し長く時間を
かけるよう留意すること。




### オンブルシュヴァリエと普通のオンブル {#omble-chevalier-et-omble-commun}

<!--<div class="frsecbenv">Omble-Chevalier et Omble commun</div>-->

\index{omble-chevalier@omble-chevalier}
\index{omble@omble}
\index{おんふるしゆうありえ@オンブルシュヴァリエ}
\index{おんふる@オンブル}

サケ科の魚で、料理においてはブラウントラウトと同様に調理される。---こ
の2種が市場に出回るのはきわめて稀なことである。

オンブルシュヴァリエの漁は、スコットランドやスイスのようないくつかの湖
水地方でしか行われない。漁期は毎年2か月あるかないかである。


ツーク湖沿岸の住民はこの魚をロテルまたはリュテルと呼ぶが、これについては後ほど述べる。

この魚の身質はとても繊細で、最上のブラウントラウトに匹敵するかもしれな
い。それに、ブラウントラウトの調理法はどれでも使える。

イギリスでは「ポッティド・チャー」に使われる。作り方は以下のとおり。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### ポッティド・チャー {#potted-char}

<div class="frsubenv">Potted Char</div>

\index{char@char!potted@potted ---}
\index{potted@potted!char@---ted char}
\index{ちや@チャー!ほつていと@ポッティド・---}
\index{ほつていと@ポッティド!ちや@---・チャー}

白ワインを加えたミルポワで魚をポシェし、煮汁に漬けたまま完全に冷めるま
で置いておく。冷めたら水気を切って皮をはぎ、フィレを切り離してすべての
骨を丁寧に取り除く。

このフィレを陶製の専用の壺に並べる。澄ましバターで全面を覆って弱火のオー
ブンに入れ、15分間加熱する。

自然に冷まし、翌日まで置いておく。澄ましバターを足して、8 mmの厚さでフィ
レを覆うようにする。

十分に涼しい場所で保存する。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### ペルシュ {#perche}

<!--<div class="frsecbenv">Perche</div>-->

\index{perche@perche}
\index{へるしゆ@ペルシュ}

小さいペルシュはたいてい揚げ物にする。

中ぐらいのものはムニエルにするか、いろいろな魚をとり合わせたマトロット
の構成要素として使う。

ごく大きなものは、詰め物をしたり、アローズと同様に調理する。




### ロテルあるいはリュテル {#rothel-ou-ruthel}

<!--<div class="frsecbenv">Rothel ou Ruthel</div>-->

\index{rothel@rothel}
\index{ruthel@ruthel}
\index{ろてる@ロテル}
\index{りゆてる@リュテル}

外観からするとこの魚は大きなエペルロンに似ているが、身質の繊細さは知ら
れているかぎりのすべての魚を凌駕し、山地に棲むトラウトにも優る。

この魚はオンブルシュヴァリエの一種である。

スイスのツーク湖にしか生息しておらず、とても深いところに住んでいるため、
漁ができるのは湖面に上がってくる11月・12月のみである。

ブラウントラウトと同様に調理する。




### サーモン {#saumon}

<!--<div class="frsecbenv">Saumon</div>-->

\index{saumonl@saumon}
\index{さもん@サーモン}

<div class="center">

（約10人分の材料は1 kg）

</div><!--endCenter--> 

サーモンは丸ごとでもダルヌでも、たいていは酢を入れたクールブイヨンで調
理する。クールブイヨンは冷たいまま注ぎ、魚はナフキンで包んでおく。そし
てゆっくりと沸騰させる。魚の調理方法の項目で説明したとおり、いくつかの
特殊な場合を除いてはこのようにする。続いて、火の弱いところに鍋を移動さ
せ、煮立てないようにして加熱する。

クールブイヨンで調理したサーモンには２種類のソースを添えるのが普通であ
る。最もよく合うソースは、アンチョビソース、ケイパーソース、クルヴェッ
トソース、ジュネーヴ風ソース、ソース・オランデーズ、オマールソース、牡
蠣入りソース、ソース・ムスリーヌ、ソース・ノンテュア、ノワゼットソース、
ソース・ラヴィゴット、ヴェネツィア風ソース。

**クリンプした**サーモンにも、同じソースを合わせてよい。

イギリスでは、サーモンには必ずコンコンブルのスライスを添える。味つけし
ないこともあれば、サラダにすることもある。冷製として提供する時は、コン
コンブルは飾りとして使う。

###### 【原注】　{#nota-saumon}

ダルヌとは、魚の中央部から取った切り身である。大きさについては決まりはない。


</div><!--endMain-->




<div class="recette">


#### サーモンのケジャリ {#cadgery-de-saumon}

<div class="frsubenv">Cadgery de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!cadgery@cadgery de ---}
\index{cadgery@cadgery!saumon@--- de saumon}
\index{さもん@サーモン!けしやり@---のケジャリ}
\index{けしやり@ケジャリ!さもん@サーモンの---}

材料……火を通したサーモン600 g。皮と骨はすべて取り除き、むしっておく
こと。よく火の通ったピラフ600 gをカレー風味のソース・ベシャメル6 dLで
あえたもの。固ゆで卵6個のさいの目切り。

深皿に各材料を交互に盛り、同じソースを覆いかける。

###### 【原注】　{#nota-cadgery-de-saumon}

ケジャリは水分のない仕立てにすることもある。つまり、米にソース・ベシャ
メルを加えずに作る。


\atoaki{}




#### サーモンのコキーユ {#coquilles-de-saumon}

<div class="frsubenv">Coquilles de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!coquille@coquilles de ---}
\index{coquille@coquille!saumon@---s de saumon}
\index{さもん@サーモン!こきゆ@---のコキーユ}
\index{こきゆ@コキーユ!さもん@サーモンの---}

このコキーユは、場合によってソース・モルネーあるいは白ワインソースで作
る。いずれの場合も、照りをつけなければならない。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット A {#cotelettes-de-saumon-a}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon A</div>

\index{saumon@saumon!cotelette@côtelettes de --- A}
\index{cotelette@côtelette!saumon@---s de saumon A}
\index{さもん@サーモン!ことれつと@---のコトレット A}
\index{ことれつと@コトレット!さもん@サーモンの--- A}

**アパレイユの材料**……火を通したサーモンの身500 g、マッシュルーム300
g、クルヴェットの尾の身150 g、トリュフ50 g。すべてサルピコンに切り、煮
詰めたソース・ベシャメル6 $\frac{1}{2}$ dLと卵の黄身3個分であえる。

天板に広げて冷ます。冷めたら75 gずつに等分する。コトレットの形に成形す
る。イギリス式にパン粉をつけて、提供直前に揚げる。

ナフキンの上に揚げたパセリとともに盛りつける。

---このコトレットに添えるものは、場合によって変わる。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット B {#cotelettes-de-saumon-b}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon B</div>

\index{saumon@saumon!cotelette@côtelettes de --- B}
\index{cotelette@côtelette!saumon@---s de saumon B}
\index{さもん@サーモン!ことれつと@---のコトレット B}
\index{ことれつと@コトレット!さもん@サーモンの--- B}

「ブロシェのコトレット・スビーズ」と同じ要領で調理するが、ブロシェのファ
ルスのかわりにサーモンのファルス・ムスリーヌを用いる。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット・アルトワ風 {#cotelettes-de-saumon-d-artois}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon d'Artois</div>

\index{saumon@saumon!cotelette artois@côtelettes de --- d'Artois}
\index{cotelette@côtelette!saumon artois@---s de saumon d'Artois}
\index{artois@Artois!cotelette saumon@côtelettes de saumon d'---}
\index{さもん@サーモン!ことれつとあるとわふう@---のコトレット・アルトワ風}
\index{ことれつと@コトレット!さもんあるとわふう@サーモンの---・アルトワ風}
\index{あるとわふう@アルトワ風!さもんことれつと@サーモンのコトレット・---}

サーモンのフィレを100〜110 gのエスカロップに切り分ける。このエスカロッ
プの余分なところを切り落として、コトレットの形にする。やや固めのメルラ
ンのファルスで片側を覆い、ファルスの表面を卵の白身で濡らしてトリュフで
飾る。

熱々の澄ましバターの入ったソテー鍋に並べる。オーブンで火入れを続けて仕
上げ、注意深く盛りつける。

添えるもの……牡蠣入りソース。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット・クラランス {#cotelettes-de-saumon-clarence}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon Clarence</div>

\index{saumon@saumon!cotelette clarence@côtelettes de --- Clarence}
\index{cotelette@côtelette!saumon clarence@---s de saumon Clarence}
\index{clarence@Clarence!cotelette saumon@côtelettes de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!ことれつとくららんす@---のコトレット・クラランス}
\index{ことれつと@コトレット!さもんくららんす@サーモンの---・クラランス}
\index{くららんす@クラランス!さもんことれつと@サーモンのコトレット・---}

バターを塗ったコトレット用の型に、サーモンの薄いエスカロップを生のまま
平らに切り整えたものを敷きこむ。生のサーモンの切りくずと小さいオマール
の身でファルス・ムスリーヌを作り、コトレットの中央に詰める。余ったファ
ルスを使って薄い台を作り、必要な大きさのフラン用セルクルに詰めて、サー
ヴィス用の皿にのせてポシェする。

提供直前にコトレットを丁寧にポシェする。型からはずしていったんナフキン
の上に置いてから、用意しておいた台の上に環状に盛りつける。中央に大きな
マッシュルームの笠を1個飾り、コトレットの上にそれよりも小さなマッシュ
ルームの笠を1個ずつ飾る。コトレットの間に殻をむいたクルヴェット・ロー
ズの尾を1本ずつ差し込む。

オマールのがらで作ったソース・ニューバーグを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット・イタリア風 {#cotelettes-de-saumon-a-l-italienne}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon à l'Italienne</div>

\index{saumon@saumon!cotelette italienne@côtelettes de --- à l'Italienne}
\index{cotelette@côtelette!saumon italienne@---s de saumon à l'Italienne}
\index{italien@italien(ne)!cotelette saumon@côtelettes de saumon à l'---ne}
\index{さもん@サーモン!ことれつといたりあふう@---のコトレット・イタリア風}
\index{ことれつと@コトレット!さもんいたりあふう@サーモンの---・イタリア風}
\index{いたりあふう@イタリア風!さもんことれつと@サーモンのコトレット・---}

サーモンのエスカロップをアルトワ風のコトレットと同様に下ごしらえする。
ごく濃いとろみをつけたマッシュルームのピュレでコーティングし、パン粉を
二度づけする。卵と、パンの身におろしたパルメザンチーズを $\frac{1}{3}$
量加えたものをつけること。

提供直前に、新しい揚げ油をよく熱して揚げる。

添えるもの……アンチョビソース。



\atoaki{}


#### サーモンのコトレット・ポジャルスキ[^kk11bis] {#cotelettes-de-saumon-pojarski}

\index{saumon@saumon!cotelette pojarski@côtelettes de --- Pojarski}
\index{cotelette@côtelette!saumon pojarski@---s de saumon à Pojarski}
\index{pojarski@Pojarski!cotelette saumon@côtelettes de saumon}
\index{さもん@サーモン!ことれつとほしやるすき@---のコトレット・ポジャルスキ}
\index{ことれつと@コトレット!さもんほしやるすき@サーモンの---・ポジャルスキ}
\index{ほしやるすき@ポジャルスキ!さもんことれつと@サーモンのコトレット・---}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Saumon Pojarski</div>

きれいに掃除したサーモンの尾の身500 gを包丁で粗く刻む。冷たいバター125
gと、牛乳に浸して絞ったパンの身125 gを加える。全体をさらに刻み、滑らか
で均質なアパレイユにする。塩、こしょう、ナツメグで味を調える。

これを10等分し、打ち粉をした台の上でコトレット[^k12]の形状にする
[^kk13]。これらを提供直前に、澄ましバターで両面こんがりと焼く。皿に環
状に盛り付け[^kk14]、チャップ花を飾る。

**ガルニチュール**……小エビの尾の身、牡蠣、ムール貝、マッシュルー
ム、バターで蒸し煮したきゅうり[^kk15]、フレッシュなプチポワなど。

**ソース**……魚用ソースならどれでも合うが、とりわけ[白ワインソー
ス](#sauce-vin-blanc)、[ニューバーグ](#sauce-new-berg-avec-le-homard-cru)、[アメ
リケーヌ](#sauce-americaine)がいい。(p.301)

[^kk11bis]: 19世紀初頭にパリにあった宿屋兼食堂の名。ロシア皇帝1世がフ
    ランス訪問時におしのびで気まぐれにこの店に立ち寄り、仔牛肉をミンチ
    にして再度コトレットの形状にした[仔牛のコトレット・ポジャルス
    キ](#cote-de-veau-pojarski)を皇帝に出したところ大いに気に入られ、
    名物料理となったと言われている。

[^k12]: Côtelette （コトレット）仔牛、羊の骨付き背肉を肋骨1本ごとにカッ
    トしたもの。骨を除去した形状でも同じ名称。日本語の「カツレツ」の語
    源となった。


[^kk13]: コトレット型 moule à côtelette というものが市販されており、近
    年ではシリコンゴム製のものもあるが、薄い銅板やステンレス板から自作
    することも可能。この型の出来如何で、このレシピの最後に指示されてい
    る「チャップ花」を付けられるかどうか、そういう装飾が意味を持ち得る
    かどうかが決まるといってもいいだろう。

[^kk14]: こういった盛り付け方法を採る場合には、中央にガルニチュールを
    盛り込むことが多い。

[^kk15]: concombre （コンコンブル）日本では中国経由で導入された華南系
    （もっとも一般的な地這系であまりイボが尖っていないタイプ）、華北系
    （イボの尖った四葉(スーヨー)が代表的）の2系統が代表的だが、ヨーロッ
    パではまた別の系統がいくつかあり、通常は直径4〜5 cm程度、品種によ
    るが長さ30〜50cm程度にまで大きくしてから収穫し、種子の部分を取り除
    いて加熱調理することが多い。もちろん輪切りにして生野菜として食べる
    ことも多い。


\atoaki{}



#### サーモンのクリビヤック A {#coulibiac-de-saumon-a}

<div class="frsubenv">Coulibiac de Saumon A</div>

\index{saumon@saumon!coulibiac@coulibiac de --- A}
\index{coulibiac@coulibiac!saumon@---s de saumon A}
\index{さもん@サーモン!くりひやつく@---のクリビヤック A}
\index{くりひやつく@クリビヤック!さもん@サーモンの--- A}


(材料)

* 砂糖を加えずにやや固めに作った標準的なブリオシュ生地約 1 kg（ブリオ
  シュ生地参照）。

* サーモン 650 g は線維と垂直に 1 cm 程度の厚さにスライスし、バターで
  色付かないよう表面を焼き固めて冷ましておく。

* マッシュルーム 75 g と玉ねぎ（中）はみじん切りにし、バターで炒めて冷
  ましておく。パセリのみじん切り大さじ 1杯強を加えておく。

* セモリナ粉のカーシャ 200 g またはコンソメで茹でた米 200 g（「ガルニチュール」[カ
-シャ](#kache-de-semoule-pour-coulibiac)参照）。

* 固茹で卵 2個のみじん切り。卵白、卵黄は分けなくていい。

* 茹でたヴェジガ（後述参照）500 g（乾燥状態のヴェジガ 90 g が必要）。
  乾燥ヴェジガは最低5時間冷水に漬けてもどし、白いコンソメか湯で3時間半
  茹でてから、粗くみじん切りにしておく。

###### 作業手順

……ブリオシュ生地を長さ 32〜35 cm、幅 18〜20cmの長方形にの伸す。中央に
パンタン[^pantin]のように具を詰めていく。カーシャまたは米とサーモン、みじん
切りにしたヴェジガ、卵、マッシュルームと玉ねぎの層を順に重ねていくわけ
だ。最後はカーシャの層になるようにする。

生地の端を軽く濡らして、生地の両端が詰め物の中心に来るようにしてつなぎ
合わせる。こうして成形したクリビヤックを裏返して、継ぎ目が下になるよう
に天板にのせる。

暖い場所に置いて、25 分間生地を醗酵させる。

最後に、溶かしバターを刷毛でクリビヤックに塗り、細かいパン粉を上から振
りかける。加熱中に蒸気が抜けるように上面に切れ目を入れて穴を空けてやる。
中温のオーブンでとりわけ炉床の温度の強い状態で焼く。

###### 焼成時間

……45 分間。

クリビヤックをオーブンから出したら、溶かしバターをスプーン数杯、中に流
し込んでやること。



[^pantin]: 一般的には板などで出来た色とりどりの操り人形のことだが、料理において
    は、豚肉のファルスを詰めた正方形または楕円型の小さなパイ包み焼きのこと。ファ
    ルスにはトリュフを混ぜ込むこともある。ただし、ここではサーモンを 1 cm 厚程度
    の薄切りにしているため、前者のイメージのほうが正しく伝わると思われる。



\atoaki{}


</div><!--endRecette-->

<div class="main">

<div class="center">

### ヴェジガについて {#vesiga}

\index{vesiga@vésiga}
\index{うえしか@ヴェジガ}

</div><!--endCenter--> 


ヴェジガはちょうざめの脊髄のこと。ロシア料理でいくつかの品
でしか用いない。市場で入手できる。リボン状のゼラチンの
ような見た目で、質感は魚膠のような感じだ。いろいろな方法で水で戻して火
を通して試した結果、

1. ヴェジガを冷水に漬けて普通にもどすのにかかる時間は 5時間程度。

2. その程度の時間水でもどすと、だいたい 5倍の量になる。さらに長い時間漬けておけばもっと嵩も重さも増すが、実際のところ 5時間で充分。

3. 乾燥ヴェジガ 10 g は水で戻すと 52〜55 g ということになる。

4. 乾燥ヴェジガを水でもどしてから茹でるのに必要な液体の量は、ヴェジガ 260〜270g につき 3L必要。加熱はごく弱火で、蓋をしてすること。

5. ヴェジガの小さな切れ端を茹でる場合はせいぜい3時間半〜4時間半でいい。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### サーモンのクリビヤック B {#coulibiac-de-saumon-b}

<div class="frsubenv">Coulibiac de Saumon B</div>

\index{saumon@saumon!coulibiac@coulibiac de --- B}
\index{coulibiac@coulibiac!saumon@---s de saumon B}
\index{さもん@サーモン!くりひやつく@---のクリビヤック B}
\index{くりひやつく@クリビヤック!さもん@サーモンの--- B}

クリビヤックAと同じ材料を用意するが、ブリオシュ生地のかわりにフイユター
ジュ生地の切れ端を使う。

フイユタージュ生地の切れ端を直径28〜30 cmの円形にする。伸ばした生地の
半分に詰め物をのせる。生地の縁から2.5 cmあけてのせること。軽く濡らし、
生地の残り半分を返して詰め物の上にかぶせ、詰め物を包みこんでショソンの
形にする。生地の縁を筒状に折り返して、クリビヤックを天板の上に置く。最
初に伸ばした生地を天板において詰め物をしてもよい。

卵黄を塗って筋模様をつけ、蒸気を逃がすための開口部を作って、中温のオー
ブンで40分間焼く。クリビヤックをオーブンから出したら、フレッシュバター
の溶かしバターをスプーン何杯か流しこむ。


\atoaki{}




#### サーモンの小さなクリビヤック {#petits-coulibiacs-de-saumon}

<div class="frsubenv">Petits Coulibiac de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!coulibiac@petits coulibiac de ---}
\index{coulibiac@coulibiac!saumon@petits ---s de saumon}
\index{さもん@サーモン!くりひやつく@---の小さなクリビヤック}
\index{くりひやつく@クリビヤック!さもん@サーモンの小さな---}

固めに作った普通のブリオシュ生地かフイユタージュの切れ端を、縁にギザギ
ザのついた直径12 cmの円形に切り分ける。この生地にサーモンのエスカロッ
プ1枚ずつと、クリビヤックAで指定した材料を詰める。ロシア風パテの要領で
閉じる。すなわち、閉じ目が上部中央に来るようにする。

ブリオシュ生地を用いたクリビヤックの場合は、生地を15分間発酵させて、A
の方法と同じ手順で作業する。

フイユタージュの切れ端を用いた場合は卵黄を塗る。

いずれも中温のオーブンで焼く。焼き時間は18分見ておく。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・シャンボール {#darne-de-saumon-chambord}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Chambord</div>

\index{saumon@saumon!darne chambord@darne de --- Chambord}
\index{darne@darne!saumon chambord@---s de saumon Chambord}
\index{chambord@Chambord!darne saumon@darne de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬしやんほる@---のダルヌ・シャンボール}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんしやんほる@サーモンの---・シャンボール}
\index{しやんほる@シャンボール!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

香味素材を底に敷いてダルヌを煮汁に入れる。煮汁は赤ワイン $\frac{2}{3}$
と魚のフォン $\frac{1}{3}$ を魚の $\frac{2}{3}$ の高さまで注ぐ。弱火で
ブレゼし、提供直前に照りをつける。

ダルヌを盛りつけ、周囲に**ガルニチュール・シャンボール**をあしらう。

---煮詰めたブレゼの煮汁で作ったソース・ジュネーヴ風を添える。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・デンマーク風 {#darne-de-saumon-a-la-danoise}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon à la Danoise</div>

\index{saumon@saumon!darne danoise@darne de --- à la Danoise}
\index{darne@darne!saumon danoise@---s de saumon à la Danoise}
\index{danois@danois(e)!darne saumon@darne de saumon à la ---e}
\index{さもん@サーモン!たるぬてんまくふう@---のダルヌ・デンマーク風}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんてんまくふう@サーモンの---・デンマーク風}
\index{てんまくふう@デンマーク風!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

塩を入れた湯でダルヌをポシェする。じゃがいも・アングレーズと、アンチョ
ビバターを加えて仕上げたソース・ブランシュ、別名「ソース・バタルド」を
添える。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ドーモン {#darne-de-saumon-daumont}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Daumont</div>

\index{saumon@saumon!darne daumont@darne de --- Daumont}
\index{darne@darne!saumon daumont@---s de saumon Daumont}
\index{daumont@Daumont!darne saumon@darne de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬともん@---のダルヌ・ドーモン}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんともん@サーモンの---・ドーモン}
\index{ともん@ドーモン!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

あらかじめ用意しておいた白ワイン入りのクールブイヨンでダルヌをポシェする。

盛りつけて、周囲に**ガルニチュール・ドモン**をあしらう。（ガルニチュー
ル参照）

---ソース・ノンテュアを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ディエップ風 {#darne-de-saumon-a-la-dieppoise}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon à la Dieppoise</div>

\index{saumon@saumon!darne dieppoise@darne de --- à la Dieppoise}
\index{darne@darne!saumon dieppoise@---s de saumon à la Dieppoise}
\index{dieppois@dieppois(e)!darne saumon@darne de saumon à la ---e}
\index{さもん@サーモン!たるぬていえつふふう@---のダルヌ・ディエップ風}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんていえつふふう@サーモンの---・ディエップ風}
\index{ていえつふふう@ディエップ風!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

白ワイン入りのクールブイヨンでダルヌをポシェする。

ガルニチュール・ディエップ風とソース・ディエップ風を添える。

---じゃがいも・アングレーズを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・スコットランド風 {#darne-de-saumon-a-l-ecossaise}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon à l'Ecossaise</div>

\index{saumon@saumon!darne ecossaise@darne de --- à l'Ecossaise}
\index{darne@darne!saumon ecossaise@---s de saumon à l'Ecossaise}
\index{ecossais@écossais(e)!darne saumon@darne de saumon à la ---e}
\index{さもん@サーモン!たるぬすこつとらんとふう@---のダルヌ・スコットランド風}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんすこつとらんとふう@サーモンの---・スコットランド風}
\index{すこつとらんとふう@スコットランド風!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

白ワイン入りのクールブイヨンでダルヌをポシェする。

添えるもの……ソース・オランデーズ1 Lにつき、バターでエチュヴェしコン
ソメで煮て仕上げたブリュノワーズ1 dLを加えたもの。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ルクルス {#darne-de-saumon-lucullus}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Lucullus</div>

\index{saumon@saumon!darne lucullus@darne de --- Lucullus}
\index{darne@darne!saumon lucullus@---s de saumon Lucullus}
\index{lucullus@Lucullus!darne saumon@darne de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬるくるす@---のダルヌ・ルクルス}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんるくるす@サーモンの---・ルクルス}
\index{るくるす@ルクルス!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

ダルヌの皮を片側だけ剥ぎ、トリュフをピケして、香味素材を底に敷いてシャ
ンパーニュでブレゼする。

ダルヌの周囲にあしらうガルニチュール……エクルヴィスの尾の身を詰めた小
さなブシェ。白子の小さなカソレット。ダリオル型に入れてポシェした牡蠣の
小さなムスリーヌ。

別添えのソース……ダルヌをブレゼした煮汁を煮詰め、普通のバターとエクル
ヴィスバターを半量ずつ加えてモンテしたもの。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ネッセルローデ {#darne-de-saumon-nesselrode}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Nesselrode</div>

\index{saumon@saumon!darne nesselrode@darne de --- Nesselrode}
\index{darne@darne!saumon nesselrode@---s de saumon Nesselrode}
\index{nesselrode@Nesselrode!darne saumon@darne de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬねつせるろて@---のダルヌ・ネッセルローデ}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんねつせるろて@サーモンの---・ネッセルローデ}
\index{ねつせるろて@ネッセルローデ!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

中心の骨と内側の骨をすべて取り除いてから、ダルヌに火を通していないオマー
ルのムースを詰める。このムースは、ブロシェのファルスを少量加えて固くし
ておく。

プレーンな丸いパテ型にバターをたっぷり塗り、湯でこねた生地を薄く伸ばし
て敷きこむ。生地はあらかじめ用意しておき、非常に固く仕立てること。パテ
の内側に背脂の薄いシートを貼りつける。中にダルヌを立てて入れる。同じ生
地を伸ばしたものでパテに蓋をして閉じる。開口部を作り、ごく熱くしたオー
ブンで焼く。

パテをオーブンから出したら、上下を逆さまにして中に入っている溶けた豚脂
と汁気を切る。ただし、型からはずさないようにする。その後でサーヴィス用
の皿の上にそっとのせて型を取りのける。---皮はダイニングルームで割る。

---ソース・アメリケーヌを別添えで供する（ムースを作るのに身を使ったオ
マールのがらで取る）。ソースは生クリームを入れて仕上げ、提供直前に余計
な部分を取り除いてポシェした小粒の牡蠣を加える。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・レジャンス {#darne-de-saumon-regence}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Régence</div>

\index{saumon@saumon!darne regence@darne de --- Régence}
\index{darne@darne!saumon regence@---s de saumon Régence}
\index{regence@Régence!darne saumon@darne de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬれしやんす@---のダルヌ・レジャンス}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんれしやんす@サーモンの---・レジャンス}
\index{れしやんす@レジャンス!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

通常のやりかたでダルヌを白ワインでブレゼする。---盛りつけて、周囲に**
ガルニチュール・レジャンスA**をあしらう。（ガルニチュール参照）


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ロワイヤル {#darne-de-saumon-a-la-royale}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon à la Royale</div>

\index{saumon@saumon!darne royale@darne de --- à la Royale}
\index{darne@darne!saumon royale@---s de saumon à la Royale}
\index{royal@royal(e)!darne saumon@darne de saumon à la ---e}
\index{さもん@サーモン!たるぬろわいやる@---のダルヌ・ロワイヤル}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんろわいやる@サーモンの---・ロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

香味素材を下に敷いて、ダルヌをソーテルヌ産のワインでブレゼする。

ガルニチュール……ブーケ状にしたエクルヴィスの尾の身。魚のファルス・ム
スリーヌで作った小さなクネル。小さいマッシュルーム。小さいオリーブ型に
成形したトリュフ。大きな丸いスプーンでくり抜いてアングレーズに調理した
じゃがいも。

---ソース・ノルマンドを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンのダルヌ・ヴァロワ {#darne-de-saumon-valois}

<div class="frsubenv">Darne de Saumon Valois</div>

\index{saumon@saumon!darne valois@Darne de --- Valois}
\index{darne@darne!saumon valois@---s de Saumon Valois}
\index{valois@valois(e)!darne saumon@Darne de Saumon ---}
\index{さもん@サーモン!たるぬうあろわ@---のダルヌ・ヴァロワ}
\index{たるぬ@ダルヌ!さもんうあろわ@サーモンの---・ヴァロワ}
\index{うあろわ@ヴァロワ!たるぬさもん@サーモンのダルヌ・---}

白ワイン入りのクールブイヨンでダルヌをポシェする。

ガルニチュール……スプーンでくり抜くか、オリーブ型にトゥルネして塩を入
れた湯でゆでたじゃがいも。ポシェした白子のエスカロップ。トゥルセしてクー
ルブイヨンで火を通したエクルヴィス。

---ソース・ヴァロワを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンのエスカロップ {#escalopes-de-saumon}

<div class="frsubenv">Escalopes de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!escalope@escalopes de ---}
\index{escalope@escalope!saumon@---s de saumon}
\index{さもん@サーモン!えすかろつふ@---のエスカロップ}
\index{えすかろつふ@エスカロップ!さもん@サーモンの---}

ターブルドットで供するのにもってこいの調理法。

中ぐらいのサーモンからフィレを取る。縦２つに切り、皮をはぐ。半分に切っ
たこのフィレを、横方向に重さ80〜100 gのエスカロップに切り分ける。余計
な部分を切り落として楕円形に成形する。バターを塗った皿に並べる。調味し、
フュメドポワソンと白ワインまたは赤ワインでポシェする。白ワインか赤ワイ
ンかは、最後にどう仕上げるかによって決める。

このエスカロップには、ソールあるいはバルビュのフィレと同じガルニチュー
ルを添えることができる。「ポジャルスキ」（この名のついたサーモンのコト
レット参照）の調理法で作ってもよい。要するに、このエスカロップが基本と
なる調理方法は、ほとんど無限といっていいほどたくさんある。


\atoaki{}




#### サーモンのグリル焼き {#saumon-grille}

<div class="frsubenv">Saumon Grillé</div>

\index{saumon@saumon!grille@--- grillé}
\index{grille@grillé!saumon@saumon ---}
\index{さもん@サーモン!くりるやき@---のグリル焼き}
\index{くりるやき@グリル焼き!さもん@サーモンの---}

中ぐらいのサーモンからダルヌを切り出す。なるべく平均200 gの重さになる
よう、適当な厚みに切ること。調味して油をかける。最初は強火でグリルし、
中火で火入れを終える。

添えるもの……メートルドテルバターかアンチョビバター。


\atoaki{}




#### サーモンのムニエル {#saumon-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Saumon à la Meunière</div>

\index{saumon@saumon!meunier@--- à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!saumon@saumon à la Meunière}
\index{さもん@サーモン!むにえる@---のムニエル}
\index{むにえる@ムニエル!さもん@サーモンの---}

サーモンを厚すぎない程度の切り身にする。調味し、軽く小麦粉をふりかけて、
フライパンで熱々の澄ましバターを使って焼く。

サーモンの表面が固まって焼き色がつくことと、すばやく火入れをおこなうこ
とが重要である。

好みにより、「魚のムニエルの調理の調理」の項目で示したふたつの盛りつけ
かたのうちひとつを選んで提供するとよい。


\atoaki{}




#### サーモンのムースとムスリーヌ {#mousses-et-mousselines-de-saumon}

<div class="frsubenv">Mousses et Mousselines de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!mousse mousseline@mousses et mousseline de ---}
\index{mousse@mousse!mousseline saumon@---s et mousseline de saumon}
\index{mousseline@mousseline!mousse saumon@mousse et ---s de saumon}
\index{さもん@サーモン!むすむすりぬ@---のムースとムスリーヌ}
\index{むす@ムース!さもんむすりぬ@サーモンの---とムスリーヌ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!さもんむす@サーモンのムースと---}

魚の「下ごしらえ」で、以下のことを述べた。

1. ムースとムスリーヌは同じファルスがベースとなる。

2. ムースは型に入れて作る。型はプレーンなものでも装飾のあるものでもよ
   い。ムスリーヌは細かいパーツなので、ポタージュ用のスプーンで成形す
   る。

絞り袋で卵ぐらいの大きさのメレンゲの形に絞り出してもよい。

ムスリーヌにはたいていトリュフの薄片か細かく切ったものを飾る。

ムースとムスリーヌのアパレイユの作り方およびポシェのしかたについては、
ガルニチュールの章のファルスCの作り方を参照のこと。


\atoaki{}




#### サーモンのムスリーヌ・アレクサンドラ {#mousselines-de-saumon-alexandra}

<div class="frsubenv">Mousselines de Saumon Alexandra</div>

\index{saumon@saumon!mousseline alexandra@mousselines de --- Alexandra}
\index{mousseline@mousseline!saumon alexandra@---s de saumon Alexandra}
\index{alexandra@Alexandra!mousseline saumon@mousselines de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!むすりぬあれくさんとら@---のムスリーヌ・アレクサンドラ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!さもんあれくさんとら@サーモンの---・アレクサンドラ}
\index{あれくさんとら@アレクサンドラ!さもんむすりぬ@サーモンのムスリーヌ・---}

ムスリーヌをポタージュ用のスプーンで成形し、順次バターを塗ったソテー鍋
に入れていく。

楕円形にしたごく薄いサーモンのエスカロップを1枚ずつムスリーヌの上にの
せる。ポシェしてから布の上で水気を切り、サーヴィス用の皿に環状に盛りつ
ける。エスカロップの上にはトリュフの薄片を1枚ずつ飾る。

ソース・モルネーを塗る。照りをつけ、オーブンから出したら中央にガルニ
チュールとして極小サイズのプチポワかアスパラガスの穂先をバターであえて
あしらう。


\atoaki{}




#### サーモンのムスリーヌ・トスカ {#mousseline-de-saumon-tosca}

<div class="frsubenv">Mousseline de Saumon Tosca</div>

\index{saumon@saumon!mousseline tosca@mousseline de --- Tosca}
\index{mousseline@mousseline!saumon tosca@--- de saumon Tosca}
\index{tosca@Tosca!mousseline saumon@mousselines de saumon ---}
\index{さもん@サーモン!むすりぬとすか@---のムスリーヌ・トスカ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!さもんとすか@サーモンの---・トスカ}
\index{とすか@トスカ!さもんむすりぬ@サーモンのムスリーヌ・---}

ファルス・ムスリーヌ1 Lあたりエクルヴィスのクリーム50 gを加える。

ダリオル型に詰めてポシェする。型からはずし、上記と同様、環状に盛りつける。

ブールノワゼットで火を通した白子のエスカロップ、縦半分に切ったエクルヴィ
スの尾の身、トリュフの薄片をつけ合わせる。

軽く仕立ててエクルヴィスバターで仕上げたソース・モルネーを塗り、鮮やか
に照りをつける。

###### 【原注】 {#nota-mousseline-de-saumon-tosca}

このふたつの作り方のほかに、サーモンのムスリーヌにはソールのフィレに合
うガルニチュールなら何でも合わせることができる。

はしりの野菜のピュレをガルニチュールにしてもとてもよく合うので、非常に
多くのバリエーションをつけることが可能。


\atoaki{}




#### サーモン・レジャンス {#saumon-regence}

<div class="frsubenv">Saumon Régence</div>

\index{saumon@saumon!regence@--- régence}
\index{regence@régence!saumon@saumon ---}
\index{さもん@サーモン!れしやんす@---・レジャンス}
\index{れしやんす@レジャンス!さもん@サーモン・---}

（大皿料理）---サーモンにトリュフを入れたメルランのファルスを詰め、ソー
テルヌでブレゼする。下には香味素材を敷く。

ポム・マルキーズのアパレイユで作った花飾りで縁どった皿に盛りつける。ア
パレイユはオーブンで水分を飛ばしておくだけでよい。周囲にガルニチュール・
レジャンスをブーケ状にしてあしらう。

魚に飾り串を3本刺す。串の材料は、トゥルセしたエクルヴィス、大きな丸い
クネルに装飾をほどこしたもの、艶をつけたトリュフ。

---ソース・レジャンスA。

###### 【原注】 {#nota-saumon-regence}

冷製として提供する場合を除いては、サーモンを丸ごと供することはめったに
ない。丸ごと供する場合には、調理するのは小さいものに限られる。その理由
は、15〜20人分、あるいはそれ以上の皿をしっかりと熱い状態で提供するのは、
不可能とまでは言わないまでも難しいからである。

逆に、できれば冷製用のサーモンは丸ごと加熱調理し、煮汁に入れたまま自然
に冷ますのが望ましい。そのほうが確かに料理の仕上がりは良くなる。



\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">

### サーモンの冷製 {#saumon-froid}

<!--<div class="frsecbenv">Saumon froid</div>-->

上の注で述べたように、サーモンは冷製で供する予定ならばできるかぎり1尾
丸ごとか大きな筒切りで火を通し、クールブイヨンに入れたまま冷まさなけれ
ばならない。---切り身は1枚ずつ個別に火を通すので、より正確な火入れがで
き、簡単に見栄えのいい皿に仕立ててお出しできるのだが、丸ごとか筒切りで
火を通したものにくらべて身がぱさついてしまう。だから、サーモンの冷製を
大皿料理として作れば、正確さが失われはするが、質の高い料理になる。

サーモンの冷製を盛りつける際には、皮をはいで身をむきだしにし、より簡単
に装飾をほどこせるようにしてもよい。しかし本当の食通は、サーモンが銀色
の皮をまとった姿で運ばれてくるほうをいつまでも好むだろう。

サーモンの冷製の装飾に使うのは、小さく切ったコンコンブル、アンチョビの
フィレ、ケイパー、トマトのスライス、セルフイユとパセリの葉、エストラゴ
ンの葉、オマールのコライユ、等……。

色をつけたものであれつけていないものであれ、柔らかくもどしたバターを溝
のついた口金をつけた絞り袋、あるいはコルネで絞り出して作る装飾はすべて
厳格に排除したほうがよい。この種の装飾には美的なところが何もないうえに、
こういうバターはお客様の皿の上で冷たいソースともサーモンの身とも調和し
ない。モンペリエバターは正真正銘の冷たいソースなので、これだけはサーモ
ンの冷製に合う。

サーモンの冷製には、野菜のサラダと同様に冷たいソースなら何でも添えてよい。

サーモンをアングレーズで供する場合は、添えるものには必ずコンコンブルの
サラダが含まれる。

サーモンの冷製に最もよく合うガルニチュールを挙げておく。皮をむいて種を
抜いた小さいトマトに何かサラダを詰めたもの。詰め物をした固ゆで卵。丸のま
までも、2つ割りか4つ割りでもよい。コンコンブルかビーツで作ったバルケッ
ト、タルトレット、カソレットをほとんど完全に火が通るまでゆでて、ツナ、
サーディン、アンチョビなどのピュレを詰めたもの。クルヴェットか、エクル
ヴィスの尾の身、オマールの小さなエスカロップなどを入れた小さなアスピッ
ク、等……。


</div><!--endMain-->




<div class="recette">


#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・ベルヴュ[^belle-vue]n {#saumon-froid-ou-darne-froide-en-belle-vue}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide e Belle-vue</div>

\index{saumon@saumon!froid belle-vue@--- froid en Belle-vue}
\index{froid@froid!saumon belle-vue@saumon --- en Belle-vue}
\index{belle-vue@Belle-vue!saumon froid@saumon froid en ---}
\index{darne@darne!froide belle-vue@--- froid en Belle-vue}
\index{froid@froid(e)!darne belle-vue@darne ---e en Belle-vue}
\index{belle-vue@Belle-vue!darne froide@darne froide en ---}
\index{さもん@サーモン!れいせいへるうゆ@---の冷製・ベルヴュ}
\index{れいせい@冷製!さもんへるうゆ@サーモンの---・ベルヴュ}
\index{へるうゆ@ベルヴュ!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいへるうゆ@---の冷製・ベルヴュ}
\index{れいせい@冷製!たるぬへるうゆ@ダルヌの---・ベルヴュ}
\index{へるうゆ@ベルヴュ!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---}

魚の皮をはぐ。腹を下にして垂直に立て、細かく切ったトリュフ、ポーチドエッ
グの白身、エストラゴンの葉、セルフイユの葉などで装飾をほどこす。

装飾のパーツに溶かしたジュレを少し塗ってしっかり固定する。それから魚の
白いジュレを溶かしただけのものを何度か繰り返して魚にかける。透明なヴェー
ルのみたいなもので覆われているような感じにすること。次に、魚をガラスの
器に入れる。器はサーモンあるいはダルヌと近い形のものにする。溶かしたジュ
レを縁まで満たす。ジュレはよく澄んだものを用いる。

提供方法……サーヴィス用の皿にごく透明な氷の塊を置き、そこにガラスの器
をはめ込む。---あるいは器を皿に直接のせて、周囲を雪のように細かく削っ
た氷で囲む。

[^belle-vue]: bellevue「良い眺め」の意だが、パリ近郊の地名でもある。鶏、魚などにジュレ
    を塗って光沢をつけた冷製料理につけられる名称。


#### サーモンの冷製、またはダルヌ・モンペリエバター風味 {#saumon-froid-ou-darne-au-beurre-de-montpellier}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne au Beurre de Montpellier</div>

\index{saumon@saumon!froid beurre de monpellier@--- froid au Beurre de Montpellier}
\index{froid@froid!saumon beurre de monpellier@saumon --- au Beurre de Montpellier}
\index{beurre de montpellier@beurre de Montpellier!saumon froid@saumon froid au ---}
\index{darne@darne!beurre de montpellier@--- au Beurre de Montpellier}
\index{beurre de montpellier@beurre de Montpellier!darne@darne au ---}
\index{さもん@サーモン!もんへりえはた@---・モンペリエバター風味}
\index{もんへりえはた@モンペリエバター!さもん@サーモン・---風味}
\index{たるぬ@ダルヌ!もんへりえはた@---・モンペリエバター風味}
\index{もんへりえはた@モンペリエバター!たるぬ@ダルヌ・---風味}

魚の皮をはぐ。モンペリエバターを全面に塗り、三日月型に切ったトリュフで
装飾をほどこす。トリュフは鱗を模すように段階的に大きくする。溶かした魚
の白いジュレを何度かかけて艶をつける。

低い台の上に盛りつける。周囲を半分に切った固ゆで卵で縁どる。卵は立てて
置き、黄身を外側に向ける。氷に当てて固くしたモンペリエバターで作ったク
ルトンを皿の縁に飾る。


\atoaki{}




#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・シャンベルタン風味 {#saumon-froid-ou-darne-froide-au-chambertin}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide au Chambertin</div>

\index{saumon@saumon!froid chambertin@--- froid au Chambertin}
\index{froid@froid!saumon chambertin@saumon --- au Chambertin}
\index{chambertin@Chambertin!saumon froid@saumon froid au ---}
\index{darne@darne!froide chambertin@--- froid au Chambertin}
\index{froid@froid(e)!darne chambertin@darne ---e au Chambertin}
\index{chambertin@Chambertin!darne froide@darne froide au ---}
\index{さもん@サーモン!れいせいしやんへるたん@---の冷製・シャンベルタン風味}
\index{れいせい@冷製!さもんしやんへるたん@サーモンの---・シャンベルタン風味}
\index{しやんへるたん@シャンベルタン!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいしやんへるたん@---の冷製・シャンベルタン風味}
\index{れいせい@冷製!たるぬしやんへるたん@ダルヌの---・シャンベルタン風味}
\index{しやんへるたん@シャンベルタン!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---風味}

サーモンあるいはダルヌを、よく澄ませたフュメドポワソンとシャンベルタン
を半々で合わせたクールブイヨンでポシェする。自然に冷ましてから、クール
ブイヨンでジュレを作る。

魚の皮をはぐ。「サーモン・ベルヴュ」で指示したのと同じように、装飾をほ
どこしてジュレを塗る。

同じくガラスの器に盛りつけて、用意しておいたジュレを満たす。

---氷の塊の上にのせるか、器のまわりを雪のように削った氷で囲んで提供する。


\atoaki{}




#### サーモンのコトレット・冷製 {#cotelettes-froides-de-saumon}

<div class="frsubenv">Côtelettes froides de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!cotelette froides@côtelettes froides de ---}
\index{cotelette@côtelettes!froides saumon@---s froides de saumon}
\index{froid@froid(e)!cotelette saumon@côtelettes ---es de saumon}
\index{さもん@サーモン!ことれつとれいせい@---のコトレット・冷製}
\index{ことれつと@コトレット!さもんれいせい@サーモンの---・冷製}
\index{れいせい@冷製!さもんことれつと@サーモンのコトレット・---}

作り方A……サーモンのごく小さなエスカロップを切りととのえて、コトレッ
トの形にする。バターを塗った皿に入れ、白ワインとレモン汁を使って弱火で
ポシェする。軽く重しをかけて自然に冷ます。ショフロワに仕立てて、ジュレ
で艶をつける。

コトレットを野菜のサラダに沿って盛りつける。サラダはマヨネーズであえて、
ピラミッド型に盛る。

……ソース・マヨネーズを別添で供する。

作り方 B……小さなコトレットの形をしたブリキの型にバターをたっぷり塗る。
鮮やかな紅色をしたサーモンの切り身を1枚ずつ敷き込む。切り身は叩いてご
く薄くし、型の縁から1.5cmはみ出すようにすること。

サーモンの切り落としにしっかりと味つけをして、内側に詰める。切り身の端
をかぶせて、この切り落としを包み込むようにする。天板に並べて弱火のオー
ブンでポシェする。水分なし、または蒸気を使ったポシェにすること。

天板の上で型からはずす。自然に冷ます。白いジュレを塗り、プティポワ、セ
ルフイユの葉、少量のコライユなどで装飾をほどこす。

……要するに、虚飾を排した簡素な装飾にする。

マヨネーズであえた野菜のサラダに沿って盛りつける。サラダはピラミッド型
に盛り、飾り串を1本刺す。あるいは、平たくてあまり深さのないガラスか銀
の器にコトレットを環状に盛りつけ、溶かした冷たい上質のジュレを覆いかけ
る。このコトレットは、特に舞踏会の夜食として供されるので、鉢に盛るか、
皿に米、スムール[^semoule]、コーンフラワー、ステアリンなどで作った台を置き、その
上に盛りつけてもよい。

どんな形の盛りつけを採用するにしても、必ずこのコトレットと一緒に冷たい
ソースをソシエールで供する。

作り方 C……[オマールのコトレット・アルカンジェル](#cotelettes-de-homard-arkangel)で説明した手順で
作るが、オマールの身とムスリーヌのかわりにサーモンの身とムスリーヌのアパレイユを用いる。

[^semoule]: semoule挽き割りにした穀物。特に説明がない場合、クスクスなどにする硬
    質小麦の挽き割りを指すことが多い。

\atoaki{}




#### サーモンのマヨネーズ {#mayonnaise-de-saumon}

<div class="frsubenv">Mayonnaise de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!mayonnaise@mayonnaise de ---}
\index{mayonnaise@mayonnaise!saumon@--- de saumon}
\index{さもん@サーモン!まよねす@---のマヨネーズ}
\index{まよねす@マヨネーズ!さもん@サーモンの---}

サラダボウルの底に刻んで軽く味付けしたレチュを敷く。身をむしった冷製サー
モンで覆う。皮と骨は取り除くこと。ソース・マヨネーズをかぶせ、以下の素
材で装飾する。

アンチョビのフィレ、ケイパー、種を抜いたオリーブ、固ゆで卵の四つ割りも
しくは輪切り、小さなクールドレチュ、ラディッシュの薄切りで作った縁どり、
等……。


\atoaki{}




#### サーモンのメダイヨン {#medaillons-de-saumon}

<div class="frsubenv">Médaillons de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!medaillon@médaillons de ---}
\index{medaillon@médaillon!saumon@---s de saumon}
\index{さもん@サーモン!めたいよん@---のメダイヨン}
\index{めたいよん@メダイヨン!さもん@サーモンの---}

このメダイヨンは、上述のコトレットと同じ目的で供される。

サーモンから厚さ8 mmのエスカロップを切り出す。バターを塗った皿にのせて
弱火のオーブンでポシェし、軽く重しをかけて冷ます。それから、縁に飾りの
ないプレーンな抜き型で抜く。抜き型は、仕立てる形によって円形か楕円形の
ものを使う。マヨネーズ、もしくはその派生ソースにジュレを加えてとろみを
つけたもの、あるいは白、ピンク色、緑色のソース・ショフロワを塗る。好み
の装飾をほどこし、ジュレで艶をつける。盛りつけについては、「サーモンの
コトレット・冷製」と同じようにする。


\atoaki{}




#### サーモンのムース {#mousse-de-saumon}

<div class="frsubenv">Mousse de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!mousse@mousse de ---}
\index{mousse@mousse!saumon@--- de saumon}
\index{さもん@サーモン!むす@---のムース}
\index{むす@ムース!さもん@サーモンの---}

ムースの作り方についても、型詰めについても、ガルニチュールの章「いろい
ろなアパレイユと下ごしらえ」で示した方法にしたがって作業する。


\atoaki{}




#### サーモンのムスリーヌ {#mousseline-de-saumon}

<div class="frsubenv">Mousseline de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!mousseline@mousseline de ---}
\index{mousseline@mousseline!saumon@--- de saumon}
\index{さもん@サーモン!むすりぬ@---のムスリーヌ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!さもん@サーモンの---}

ムスリーヌは、最初に作り方として指示した方法にしたがって調理する。（ガ
ルニチュールの章「いろいろなアパレイユと下ごしらえ」参照）

銀かガラスの器の底にジュレを固めた層を作り、その上にのせる。よく澄んだ
同じジュレでコーティングする。提供直前まで保冷器に入れておく。


\atoaki{}




#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・ノルウェー風 {#saumon-froid-ou-darne-froide-a-la-norvegienne}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide à la Norvégienne</div>

\index{saumon@saumon!froid norvegienne@--- froid à la Norvégienne}
\index{froid@froid!saumon norvegienne@saumon --- à la Norvégienne}
\index{norvegien@norvegien(ne)!saumon froid@saumon froid à la ---ne}
\index{darne@darne!froide norvegienne@--- froid à la Norvégienne}
\index{froid@froid(e)!darne norvegienne@darne ---e à la Norvégienne}
\index{norvegien@norvegien(ne)!darne froide@darne froide à la ---ne}
\index{さもん@サーモン!れいせいのるうえふう@---の冷製・ノルウェー風}
\index{れいせい@冷製!さもんのるうえふう@サーモンの---・ノルウェー風}
\index{のるうえふう@ノルウェー風!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいのるうえふう@---の冷製・ノルウェー風}
\index{れいせい@冷製!たるぬのるうえふう@ダルヌの---・ノルウェー風}
\index{のるうえふう@ノルウェー風!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---}

魚の皮をはぐ。装飾をほどこし、「ダルヌ・ベルヴュ」で指示したのと同様に
白いジュレで艶をつける。サーヴィス用の皿の底によく澄んだジュレを固めた
層を作り、そのジュレの上にセモリナで作った台を置く。台は好みの形にカッ
トする。

この台の上に魚を盛りつけ、中央に尾の部分の殻をむいたクルヴェット・ロー
ズを一列に差し込む。

まわりに以下のガルニチュールをあしらう。コンコンブルの小さなタンバルを
しっかり湯がいてマリネし、スモークサーモンのピュレを詰めたもの。2つ割
りの固ゆで卵にジュレで艶をつけたもの。ごく小さなトマト、または半分に切っ
たトマトの皮をむき、布巾の端で押して円形にして、小さく切ったパセリの軸
を刺し、絞り袋で緑色のバターを葉っぱの形に絞り出して飾ったもの。ビーツ
の小さなバルケットをマリネし、マヨネーズで和えたクルヴェットの尾の身を
詰めたもの。---ロシア風ソースを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・パリ風 {#saumon-froid-ou-darne-froide-a-la-parisienne}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide à la Parisienne</div>

\index{saumon@saumon!froid parisienne@--- froid à la Parisienne}
\index{froid@froid!saumon parisienne@saumon --- à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!saumon froid@saumon froid à la ---ne}
\index{darne@darne!froide parisienne@--- froid à la Parisienne}
\index{froid@froid(e)!darne parisienne@darne ---e à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!darne froide@darne froide à la ---ne}
\index{さもん@サーモン!れいせいはりふう@---の冷製・パリ風}
\index{れいせい@冷製!さもんはりふう@サーモンの---・パリ風}
\index{はりふう@パリ風!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいはりふう@---の冷製・パリ風}
\index{れいせい@冷製!たるぬはりふう@ダルヌの---・パリ風}
\index{はりふう@パリ風!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---}

身の見える部分が長方形になるように魚の皮をはぐ。長方形の両端は、それぞ
れ頭と尾から同じ距離になるようにすること。ダルヌの場合は、身の見える部
分が形づくる長方形が表面積の $\frac{2}{3}$ になるようにしなければなら
ない

ジュレを加えてとろみをつけたソース・マヨネーズで身の見える部分を覆い、
固まるまで置いておく。

魚を米かセモリナで作った低い台に盛りつける。台の形は魚と同じにする。溝
つきの小さい口金をつけた絞り袋でモンペリエバターをリボン状に絞り出して
長方形の縁を飾る。

長方形の中央を、細かくほぐしたコライユ、固ゆで卵の白身と黄身のみじん切
り、セルフイユの葉などで装飾する。小さいアーティチョークの花托で魚のま
わりを縁どる。アーティチョークにはコーティング用マヨネーズであえた野菜
の細かいマセドワーヌをドーム型に詰めておく。

---ソース・マヨネーズを別添えで供する。


\atoaki{}




#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・リガ {#saumon-froid-ou-darne-froide-riga}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide Riga</div>

\index{saumon@saumon!froid riga@--- froid Riga}
\index{froid@froid!saumon riga@saumon --- Riga}
\index{riga@Riga!saumon froid@saumon froid ---}
\index{darne@darne!froide riga@--- froid Riga}
\index{froid@froid(e)!darne riga@darne ---e Riga}
\index{riga@Riga!darne froide@darne froide ---}
\index{さもん@サーモン!れいせいりか@---の冷製・リガ}
\index{れいせい@冷製!さもんりか@サーモンの---・リガ}
\index{りか@リガ!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいりか@---の冷製・リガ}
\index{れいせい@冷製!たるぬりか@ダルヌの---・リガ}
\index{りか@リガ!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---}

丸ごとのサーモン、あるいはダルヌを「パリ風」の作り方にしたがって調理し、同じように米かセモリナで作った台の上に盛りつける。

魚のまわりに以下のものをあしらう。コンコンブルの筒切りを溝模様のあるタンバル型に成形し、しっかりとゆでてから油ひとたらしとレモン汁でマリネして、マヨネーズであえたサラダを詰めたもの。同じサラダを詰めたタルトレット。上にはエクルヴィスの殻から余計な部分を取り除き、エクルヴィスのムースを詰めたものを1個ずつのせる。固ゆで卵を縁をぎざぎざにして半分に切り、キャヴィアを詰めたもの。

皿の縁によく澄んだジュレ作ったクルトンを飾る。


\atoaki{}




#### サーモンの冷製、またはダルヌの冷製・ロワイヤル {#saumon-froid-ou-darne-froide-a-la-royale}

<div class="frsubenv">Saumon froid, ou Darne froide à la Royale</div>

\index{saumon@saumon!froid royale@--- froid à la Royale}
\index{froid@froid!saumon royale@saumon --- à la Royale}
\index{royal@royal(e)!saumon froid@saumon froid à la ---e}
\index{darne@darne!froide royale@--- froid à la Royale}
\index{froid@froid(e)!darne royale@darne ---e à la Royale}
\index{royal@royal(e)!darne froide@darne froide à la ---e}
\index{さもん@サーモン!れいせいろわいやる@---の冷製・ロワイヤル}
\index{れいせい@冷製!さもんろわいやる@サーモンの---・ロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!さもんれいせい@サーモンの冷製・---}
\index{たるぬ@ダルヌ!れいせいろわいやる@---の冷製・ロワイヤル}
\index{れいせい@冷製!たるぬろわいやる@ダルヌの---・ロワイヤル}
\index{ろわいやる@ロワイヤル!たるぬれいせい@ダルヌの冷製・---}

丸ごとのサーモン、あるいはダルヌの水気を切り、片側の皮をはいで、身が見えるようになった部分をサーモンの冷たいムースの層で覆う。魚の中央部が軽く盛り上がるようにすること。ムースの上にジュレでとろみをつけたソース・マヨネーズを塗り、固まるまで置いておく。

サーヴィス用の皿の底によく澄んだジュレを固めて層を作る。このジュレの上に丸ごとのサーモン、あるいはダルヌを盛りつけ、溝のある中ぐらいの口金をつけた絞り袋でモンペリエバターを花飾りの形に絞り出してまわりを取り囲む。

魚の中央部にトリュフで百合の花を美しくかたどって飾り、その両側にアンチョビのフィレで王冠を描く。


\atoaki{}




#### サーモンのサラダ {#salade-de-saumon}

<div class="frsubenv">Salade de Saumon</div>

\index{saumon@saumon!salade@salade de ---}
\index{salade@salade!saumon@--- de saumon}
\index{さもん@サーモン!さらた@---のサラダ}
\index{さらた@サラダ!さもん@サーモンの---}

サーモンのマヨネーズと構成要素は同じだが、マヨネーズのかわりに普通のサラダの味つけをする。

装飾に使う材料は、サーモンの上に直接のせる。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->


<div class="main">



### ステルレ {#sterlet}

<!--<div class="frsecbenv">Sterlet</div>-->

\index{sterlet@sterlet}
\index{すてるれ@ステルレ}

この魚については、調理方法を示しても役に立たないと思う。ロシアでしか、
つまり漁場でしかいい状態で利用することができないからである。

この魚の卵が最高級のキャヴィアの原料になることと、チョウザメと同じく、
脊髄がクリビヤックには欠かせない食材である**ヴェジガ**になることだけを
言っておく。




### タンシュ {#tanche}

<!--<div class="frsecbenv">Tanche</div>-->

\index{tanche@tanche}
\index{たんしゆ@タンシュ}

たいていの場合、タンシュはマトロットの材料として使われる。グラタン、
ムニエル、ベルシー、オ・ブルーなどにも調理する。




### トラウト {#truites}

<!--<div class="frsecbenv">Truites</div>-->

\index{truite@truite}
\index{とらうと@トラウト}

料理という観点から言えば、トラウトははっきりとした違いのある2種類に分
けられる。すなわち、サーモントラウトに代表される大型のトラウトと、ブラ
ウントラウトや渓流に棲むトラウトのような小型のトラウトである。

冷製でも温製でも、サーモントラウトにはサーモンの調理法ならどれでも使え
る。しかしながら、サーモンよりも体が小さいのでダルヌに切り分けることは
稀である。それよりもむしろ丸のまま提供する。

以下に示すレシピは、トラウト用のものである。


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### サーモントラウト・カンバセレス {#truite-saumonee-cambaceres}

<div class="frsubenv">Truite saumonée Cambacérès</div>

\index{truite saumonee@truite saumonée!cambaceres@--- Cambacérès}
\index{cambaceres@Cambacérès!truite saumonee@truite saumonée ---}
\index{さもんとらうと@サーモントラウト!かんはせれす@---・カンバセレス}
\index{かんはせれす@カンバセレス!さもんとらうと@サーモントラウト・---}

オスのトラウトを選ぶのが望ましい。掃除してえらを引っぱり出す。次に片側
の皮をはぐ。皮は頭の側を約2 cm、尾の側を5 cm残す。

身をむき出しにした部分に、ラルドンのように切ったトリュフとにんじんの赤
い部分を差し込む。それから腹を下にして広げたナフキンの上に置き、よく切
れるナイフを使って背骨の両側からフィレを2枚切り離す。頭の付け根から、
尾がはじまる丸い部分まで切り離すこと。

こうして背骨を切り離したら、鋏で両端を切断し、くっついている腹骨もすべ
て一緒に取り除く。魚の中に残ったわたを出す。中を掃除する。フィレの内側
に味つけをして、生のエクルヴィスのファルス・ムスリーヌを中に詰める。2
枚のフィレを合わせ、トラウトの形に戻す。背脂の薄いシートで覆い、ソーテ
ルヌ産のワインでブレゼする。

ほどよく火が通ったら、背脂のシートを引き揚げる。トラウトに照りをつける。
サーヴィス用の皿に盛りつけ、まわりにバターでソテーしたモリーユと白子の
ムニエルをそれぞれブーケ状にしたものを交互にあしらう。

きめの細かいソース・・ベシャメルにトラウトをブレゼした煮汁を漉して煮詰
めたものを加え、エクルヴィスバターで仕上げて別添えで供する。


\atoaki{}




#### トラウトのクリビヤック {#coulibiacs-de-truite}

<div class="frsubenv">Coulibiacs de Truite</div>

\index{truite@truite!coulibiac@coulibiacs de ---}
\index{coulibiac@coulibiac!truite@---s de truite}
\index{とらうと@トラウト!くりひやつく@---のクリビヤック}
\index{くりひやつく@クリビヤック!とらうと@トラウトの---}

「サーモンのクリビヤックA, B」参照。---いろいろな材料の配合も、下ごし
らえも火入れもまったく同じ。サーモンの身のかわりにトラウトの身を用いる
だけでよい。

注意事項は、一般的なブリオシュ生地、またはフイユタージュの切れ端を使っ
た小さなクリビヤックについてのものと同じ。


\atoaki{}




#### トラウトのムスリーヌ・アレクサンドラ {#mousselines-de-truite-alexandra}

<div class="frsubenv">Mousselines de Truite Alexandra</div>

\index{truite@truite!mousseline alexandra@mousselines de --- Alexandra}
\index{mousseline@mousseline!truite alexandra@---s de truite Alexandra}
\index{alexandra@Alexandra!truite mousseline@mousselines de truite ---}
\index{とらうと@トラウト!むすりぬあれくさんとら@---のムスリーヌ・アレクサンドラ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!とらうとあれくさんとら@トラウトの---・アレクサンドラ}
\index{あれくさんとら@アレクサンドラ!とらうとむすりぬ@トラウトのムスリーヌ・---}

この名のついた「サーモンのムスリーヌ」で説明したのと同様に調理するが、
ファルス・ムスリーヌはサーモンのかわりにトラウトで作り、ムスリーヌの上
にのせるサーモンのエスカロップをトラウトのエスカロップに変える。


\atoaki{}




#### トラウトのムスリーヌ・ヘルヴェティア {#mousselines-de-truite-helvetia}

<div class="frsubenv">Mousselines de Truite Helvétia</div>

\index{truite@truite!mousseline helvetia@mousselines de --- Helvétia}
\index{mousseline@mousseline!truite helvetia@---s de truite Helvétia}
\index{helvetia@Helvétia!truite mousseline@mousselines de truite ---}
\index{とらうと@トラウト!むすりぬへるうえていあ@---のムスリーヌ・ヘルヴェティア}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!とらうとへるうえていあ@トラウトの---・ヘルヴェティア}
\index{へるうえていあ@ヘルヴェティア!とらうとむすりぬ@トラウトのムスリーヌ・---}

ムスリーヌを型に詰めてポシェし、盛りつけて、小さいトラウトのフィレを半
分に切って作った小さなポピエットのポシェを両端に1個ずつ置く。

ムスリーヌの上にトリュフの薄片1枚ずつとエクルヴィスの尾の身4本ずつをの
せる。仕上げにエクルヴィスバターを加えて十分に風味を高めたきめの細かい
ソース・ベシャメルを塗る。

\atoaki{}




#### トラウトのムスリーヌ・トスカ {#mousselines-de-truite-tosca}

<div class="frsubenv">Mousselines de Truite Tosca</div>

\index{truite@truite!mousseline tosca@mousselines de --- Tosca}
\index{mousseline@mousseline!truite tosca@---s de truite Tosca}
\index{tosca@Tosca!truite mousseline@mousselines de truite ---}
\index{とらうと@トラウト!むすりぬとすか@---のムスリーヌ・トスカ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!とらうととすか@トラウトの---・トスカ}
\index{とすか@トスカ!とらうとむすりぬ@トラウトのムスリーヌ・---}

この名のついた「サーモンのムスリーヌ」で説明したのと同様に調理するが、
ファルス・ムスリーヌはサーモンの身のかわりにトラウトの身で作る。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->


<div class="main">


### サーモントラウト・冷製 {#truite-saumonee-froide}

<!--<div class="frsecbenv">Truite saumonée froide</div>-->

\index{truite saumonee@truite saumonée!froid@--- froide}
\index{froid@froid(e)!truite saumonee@truite saumonée ---e}
\index{さもんとらうと@サーモントラウト!れいせい@---・冷製}
\index{れいせい@冷製!さもんとらうと@サーモントラウト・---}


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### トラウト・ベルヴュ {#truite-en-belle-vue}

<div class="frsubenv">Truite en Belle-vue</div>

\index{truite@truite!belle-vues@--- en Belle-vue}
\index{belle-vue@Belle-vue!truite@truite en ---}
\index{とらうと@トラウト!へるうゆ@---・ベルヴュ}
\index{へるうゆ@ベルヴュ!とらうと@トラウト・---}

トラウトを白ワイン入りのクールブイヨンでポシェする。腹を下にして鍋に入
れること。煮汁に入れたまま自然に冷ます。

クールブイヨンでよくすんだジュレを作る。

トラウトの皮をはぐ。トリュフ、卵の白身、セルフイユの葉、エストラゴンの
葉などでフィレを装飾し、ジュレをかけて装飾のパーツを固定する。魚をゆり
かごの形をした型に背を下にして入れる。型の内側には厚いジュレの膜を張っ
ておく。筒切りにしたにんじんをくさびにして魚を安定させ、まわりにジュレ
を流し込む。

このジュレが固まったら、にんじんのくさびを引き出し、型にジュレを満たし
て仕上げる。

提供直前に型からはずし、米かセモリナで作った低い台の上にのせて、まわり
にジュレのクルトンを飾る。

---一緒にソース・ヴェルトかソース・マヨネーズを供する。


\atoaki{}




#### トラウトの冷製・シャンベルタン風味 {#truite-froide-au-chambertin}

<div class="frsubenv">Truite froide au Chambertin</div>

\index{truite@truite!froide chambertin@--- froide au Chambertin}
\index{froid@froid(e)!truite chambertin@truite ---e au Chambertin}
\index{chambertin@Chambertin!truite froide@truite froide au ---}
\index{とらうと@トラウト!れいせいしやんへるたん@---の冷製・シャンベルタン風味}
\index{れいせい@冷製!とらうとしやんへるたん@トラウトの---・シャンベルタン風味}
\index{しやんへるたん@シャンベルタン!とらうとれいせい@トラウトの冷製・---風味}

フュメドポワソンとシャンベルタン産ワイン半々で作ったクールブイヨンでトラウトをポシェする。

クールブイヨンでジュレを作る。「ベルヴュ」と同様に魚に装飾をほどこし、
ジュレをたっぷり塗るか、トラウト・ベルヴュと同じく型に入れるかする。

盛りつけは上記と同じ。


\atoaki{}




#### トラウトの冷製・シャンパーニュ風味 {#truite-froide-au-champagne}

<div class="frsubenv">Truite froide au Champagne</div>

\index{truite@truite!froide champagne@--- froide au Champagne}
\index{froid@froid(e)!truite champagne@truite ---e au Champagne}
\index{champagne@Champagne!truite froide@truite froide au ---}
\index{とらうと@トラウト!れいせいしやんはにゆ@---の冷製・シャンパーニュ風味}
\index{れいせい@冷製!とらうとしやんはにゆ@トラウトの---・シャンパーニュ風味}
\index{しやんはにゆ@シャンパーニュ!とらうとれいせい@トラウトの冷製・---風味}

調理方法は上記とまったく同じだが、シャンベルタンのかわりにシャンパーニュを用いる。


\atoaki{}




#### トラウトのメダイヨン・モデルヌ {#medaillons-de-truite-froide-a-la-moderne}

<div class="frsubenv">Médaillons de truite à la Moderne</div>

\index{truite@truite!medaillon moderne@médaillons de --- à la Moderne}
\index{medaillon@médaillon!truite moderne@---s de truite à la Moderne}
\index{moderne@moderne!medaillon truite@médaillons de truite à la ---}
\index{とらうと@トラウト!めたいよんもてるぬ@---のメダイヨン・モデルヌ}
\index{めたいよん@メダイヨン!とらうともてるぬ@トラウトの---・モデルヌ}
\index{もてるぬ@モデルヌ!めたいよんとらうと@トラウトのメダイヨン・---}

トラウトからフィレを切り出す。皮をはいでエスカロップに切り分け、軽く叩
いて楕円形に切り整える。

白ワイン、レモン汁、バターでポシェする。軽く重しをかけて自然に冷ます。
表面をエクルヴィスの冷たいムースで覆い、溝のついた小さい口金をつけた絞
り袋でモンペリエバターを点々に絞り出してメダイヨンの縁を飾る。

中央にコライユ、トリュフ、固ゆで卵の白身をみじん切りにしたものをひとつ
まみふりかける。

盛りつけについては、サーモンのメダイヨンと冷製コトレットと同様にする。


\atoaki{}




#### トラウトの冷製・ノルウェー風 {#truite-froide-a-la-norvegienne}

<div class="frsubenv">Truite froide à la Norvégienne</div>

\index{truite@truite!froide norvegienne@--- froide à la Norvégienne}
\index{froid@froid(e)!truite norvegienne@truite ---e à la Norvégienne}
\index{norvegien@norvegien(ne)!truite froide@truite froide à la ---ne}
\index{とらうと@トラウト!れいせいのるうえふう@---の冷製・ノルウェー風}
\index{れいせい@冷製!とらうとのるうえふう@トラウトの---・ノルウェー風}
\index{のるうえふう@ノルウェー風!とらうとれいせい@トラウトの冷製・---}

トラウトをポシェしてよく冷ましたら、皮をはいで装飾をほどこし、ジュレを
たっぷり塗って艶をつける。

サーヴィス用の皿の底によく澄んだジュレを固めて層を作る。このジュレの上
に米で作った台をカットして置き、その上にトラウトを盛りつける。トラウト
に尾の殻をむいた大きなクルヴェット・ローズを一列に刺し、周りを以下のも
ので取り囲む。コンコンブルの小さなタンバルをしっかりゆでてマリネし、ス
モークサーモンのピュレをドーム型に詰めたもの。ごく小さなトマト、または
半分に切ったトマトの皮をむき、布巾の端で押して円形にして、小さく切った
パセリの軸を刺し、絞り袋で緑色のバターを葉っぱの形に絞り出して飾ったも
の。ビーツの小さなバルケットをマリネし、クルヴェットのサラダを詰めたも
の。固ゆで卵を2つ割りにしてジュレで艶をつけたもの。

---ロシア風ソースを別添えで供する。


\atoaki{}




#### オンディーヌ・クルヴェットローズ入り {#ondines-aux-crevettes-roses}

<div class="frsubenv">Ondines aux Crevette roses</div>

\index{ondine@ondine!crevettes roses@---s aux Crevettes roses}
\index{crevettes roses@crevette rose!ondine@ondines aux ---}
\index{おんていぬ@オンディーヌ!くるうえつとろす@---・クルヴェットローズ入り}
\index{くるうえつとろす@クルヴェットローズ!おんていーぬ@オンディーヌ・---入り}

ごくきめの細かいトラウトのムースを蝶番式の卵用の型に厚く塗り、真ん中に
余計な部分を落としたクルヴェット・ローズの尾の身を詰める。

型を閉じ、固まるまで置いておく。

オンディーヌを型からはずす。アントレ用の深皿に並べ、間に尾の殻をむいた
大きなクルヴェット・ローズを数尾ずつあしらう。

固まりかけの上質のジュレを少しずつかけて全体を覆う。ジュレの層の間には
セルフイユの葉を何つまみか散らし、オンディーヌが完全に覆われるよう注意
しながら作業する。


\atoaki{}




#### ムースにのせたサーモントラウトの冷製・昼食または夜食用 {#truite-saumonee-froide-sur-mousse-pour-dejeuners-ou-soupers}

<!--<div class="frsecbenv">Truite Saumonée froide sur Mousse, pour déjeouners ou soupers</div>-->

\index{truite saumonee@truite saumonée!froide mousse@--- froide sur mousse, pour déjeouners ou soupers}
\index{froid@froid(e)!truite saumonee mousse@truite saumonée ---e sur mousse, pour déjeouners ou soupers}
\index{mousse@mousse!truite saumonee froide@truite saumonée froide sur ---, pour déjeouners ou soupers}
\index{さもんとらうと@サーモントラウト!むすれいせい@ムースにのせた---の冷製・昼食または夜食用}
\index{れいせい@冷製!むすさもんとらうと@ムースにのせたサーモントラウトの---・昼食または夜食用}
\index{むす@ムース!さもんとらうとれいせい@---にのせたサーモントラウトの冷製・昼食または夜食用}

ここで示すのは、未発表のトラウトの調理法である。これらの調理法は非常に
洗練されていて見た目も良く、簡単に、かつ清潔にサーヴィスできる。

白ワイン入りのクールブイヨンで1.25〜1.5 kgのトラウトに火を通し、クール
ブイヨンに入れたまま自然に冷ます。

冷めたら汁気を切り、頭と尾を落として取り置く。

魚の皮を全部はぐ。それから2枚のフィレを注意深く骨からはずし、それぞれ
装飾をほどこす。装飾に使うのは、エストラゴンの葉、セルフイユの葉、オマー
ルのコライユ、ポーチドエッグの白身など……。

フィレをトマトのムースの上に背中合わせにして平らに盛りつける。ムースは
白か色つきの磁器製で深さ4〜5 cmの長形の専用の皿で作っておく。

頭と尾を元の場所に戻す。固まりかけで粘度の低い美味しい魚のジュレを全体
にかける。

このジュレが固まるまで置いておき、皿を氷の塊にはめ込むか、皿のまわりを
削った氷で囲む。

###### 【原注】 {#nota-truite-saumonee-froide-sur-mousse-pour-dejeuners-ou-soupers}

トマトのムースについては、「トマト」参照（「野菜」の章）。


\atoaki{}




#### 上記のレシピ用のトラウトのいろいろな調理法{#preparations-diverses-de-la-truite-selon-la-formule-ci-dessus}

<div class="frsubenv">Préparations diverses de la Truite, selon la formule ci-dessus</div>

- トラウトのフィレにエクルヴィスの尾の身とエストラゴンの葉を飾り、エク
  ルヴィスのムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレにオマールのエスカロップ、コライユ、セルフイユの葉を
  飾り、パプリカ風味のオマールのムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレにクルヴェットの尾の身とケイパーを飾り、クルヴェット
  のムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレに細く切ったピメントを格子状に飾り、ピーマンのムース
  の上に盛りつける。

- トラウトのフィレにセルフイユとエストラゴンの葉を飾り、フィレのまわり
  にフィサリスのブーケをあしらって、フィサリスのムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレに細く切った緑色のピーマンを格子状に飾り、緑ピーマン
  のムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレに固ゆで卵とパセリのみじん切りを飾り、春のハーブのムー
  スの上に盛りつける。

- トラウトのフィレにアンチョビのフィレ、ケイパー、オリーブを飾り、ヴォ
  ルネイ風味のムースの上に盛りつける。

- トラウトのフィレにアンチョビのフィレ、ケイパー、オリーブを飾り、シャ
  ンベルタン風味のムースの上に盛りつける。

などなど。

###### 【原注】 {#nota-preparations-diverses-de-la-truite-selon-la-formule-ci-dessus}

ヴォルネイ、シャンベルタン、そのほか各種銘醸ワインのムースの調理は、ベー
スとなるアパレイユを粘度の高いヴルテにトラウトをブレゼした煮汁を加えて
作り、そこにワインを加えて2 dLになるまで煮詰める。

上記のレシピはテュルボタンとソールのフィレにも同じように適用できる。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->


<div class="main">


### ブラウントラウト {#truite-de-riviere}

<!--<div class="frsecbenv">Truite de rivière</div>-->

\index{truite de riviere@truite de rivière}
\index{ふらうんとらうと@ブラウントラウト}


</div><!--endMain-->


<div class="recette">


#### トラウト・オ・ブルー {#truites-au-bleu}

<div class="frsubenv">Truites au Bleu</div>

\index{truite@truite!bleu@---s au Bleu}
\index{bleu@bleu!truite@truites au ---}
\index{とらうと@トラウト!ふるー@---・オ・ブルー}
\index{おふる@オ・ブルー!とらうと@トラウト・---}

この料理には、必ず生きたトラウトを入手しなければならない。

縁の低い容器にヴィネガーをしっかりきかせたクールブイヨンを用意し、煮立
たせておく。

提供の10分ぐらい前にトラウトを水から揚げる。頭を殴って気絶させ、わたを
抜いて手早く掃除してから沸騰した煮汁に入れる。そうするとすぐに煮汁の中
で縮んでそり返り、身があちこち割れる。

平均150 gのトラウトの火入れには数分あれば十分である。

汁気を切り、ただちにナフキンの上に盛りつけて、周りにモスカールドパセリ
をあしらう。

添えるもの……ソース・オランデーズか溶かしバター。

###### 【原注】 {#nota-truite-au-bleu}

このトラウトを冷製として提供する場合は、油を入れたソース・ラヴィゴット
を添える。


\atoaki{}




#### トラウト・ファルシ {#truites-farcies}

<div class="frsubenv">Truites farcies</div>

\index{truite@truite!farci@---s farcies}
\index{farci@farci(e)!truite@truites ---es}
\index{とらうと@トラウト!ふあるし@---・ファルシ}
\index{ふあるし@ファルシ!とらうと@トラウト・---}

平均250 gのトラウトにトリュフ入りの魚のファルスを詰める。油を塗った紙
に包んで弱火でグリルする。あるいは、オーブンで溶かしバターをかけながら
焼く。

火が通ったらすぐに包みから出して盛りつけ、トラウト1尾につき飾り切りで
溝をつけたレモン $\frac{1}{2}$ 個を添える。

---ソース・マリニエールを別添えで供する。


\atoaki{}




#### トラウト・ガヴァルニ {#truites-gavarnie}

<div class="frsubenv">Truites Gavarnie</div>

\index{truite@truite!gavarnie@---s Gavarnie}
\index{gavarnie@Gavarnie!truite@truites ---}
\index{とらうと@トラウト!かうあるに@---・ガヴァルニ}
\index{かうあるに@ガヴァルニ!とらうと@トラウト・---}

ごく小さなトラウトをメートルドテルバターの層でくるみ、1尾ずつ油を塗っ
た紙のパピヨットで包んで、サーヴィス用の皿にのせて焼く。パピヨットに包
んだまま提供する。

別添え……ブールノワゼットとじゃがいも・アングレーズ。


\atoaki{}




#### トラウト・オテリエール {#truites-a-l-hoteliere}

<div class="frsubenv">Truites à l'Hôtelière</div>

\index{truite@truite!hotelier@---s à l'Hôtelière}
\index{hotelier@hôtelier/hôtelière!truite@truites à l'Hôtelière}
\index{とらうと@トラウト!おてりえる@---・オテリエール}
\index{おてりえる@オテリエール!とらうと@トラウト・---}

トラウトにイギリス式でパン粉をつけて、提供直前に揚げる。

少し柔らかくして、100 gあたりデュクセル・セッシュ小さじ2を加えたメート
ルドテルバターの上に盛りつける。

皿の縁に飾り切りで溝をつけたレモンの薄切りを飾る。


\atoaki{}




#### トラウト・ユサルド {#truites-a-la-hussarde}

<div class="frsubenv">Truites à la Hussarde</div>

\index{truite@truite!hussard@---s à la Hussarde}
\index{hussard@hussard(e)!truite@truites à l'---e}
\index{とらうと@トラウト!ゆさると@---・ユサルド}
\index{ゆさると@ユサルド!とらうと@トラウト・---}

中ぐらいのトラウトに魚のファルスを詰める。ファルスは500 gあたり玉ねぎ
100 gをみじん切りにしてあらかじめ火を通したものを加えておく。

バターを塗った天板に魚を並べる。魚の下には薄切りにしてバターで色づかな
いようにさっと炒めた玉ねぎを敷く。ブーケガルニと、トラウト8尾あるいは
10尾あたりバタ−100 gとシャブリ2 dLを加える。---こまめに煮汁をかけなが
ら、蓋をせずにポシェする。

トラウトを盛りつける。煮汁を玉ねぎも一緒にこし器でこす。魚のヴルテか少
量のブールマニエで軽くとろみをつける。バターでモンテしてトラウトにソー
スをかけ、しっかりと照りをつける。


\atoaki{}




#### トラウト・マントヴァ風 {#truites-a-la-mantoue}

<div class="frsubenv">Truites à la Mantoue</div>

\index{truite@truite!mantoue@---s à la Mantoue}
\index{mantoue@Mantoue!truite@truites à la ---}
\index{とらうと@トラウト!まんとうあ@---・マントヴァ風}
\index{まんとうあ@マントヴァ!とらうと@トラウト・---風}

中ぐらいのトラウトからフィレを取る。頭からは切り離さないようにして、骨
は頭のすぐ近くまで取り除く。

フィレを広げ、内側にトリュフ入りの魚のファルスを塗って層を作る。トラウ
トを元の形に戻し、糸で何回か巻いて形を保つ。

香味素材を底に敷いて、白ワインとマッシュルームの煮汁でポシェする。ポシェ
の煮汁はごく少量にし、時々魚にかけてやる。

魚を盛りつけ、漉して煮詰めた煮汁を加えた小斎用のソース・イタリエンヌを
全体にかける。


\atoaki{}




#### トラウトのムニエル {#truites-a-la-meuniere}

<div class="frsubenv">Truites à la Meunière</div>

\index{truite@truite!meunier@---s à la Meunière}
\index{meunier@meunier/meunière!truite@truites à la Meunière}
\index{とらうと@トラウト!むにえる@---のムニエル}
\index{むにえる@ムニエル!とらうと@トラウトの---}

川や渓流に棲むトラウトの典型的な調理法。---章のはじめに指示した作り方
にしたがって調理する。（魚のムニエールの調理法を参照）


\atoaki{}




#### トラウト・ペルシエ {#truites-persillees}

<div class="frsubenv">Truites persillées</div>

\index{truite@truite!persille@---s persillées}
\index{persille@persillé(e)!truite@truites ---es}
\index{とらうと@トラウト!へるしえ@---・ペルシエ}
\index{へるしえ@ペルシエ!とらうと@トラウトの---}

可能なかぎり渓流に棲むトラウトを用いる。塩をして小麦粉の中で転がし、ム
ニエールに調理する。火が通ったらすぐに温めた皿に盛りつける。レモン汁を
少しかけ、パセリのみじん切りをふりかけて、よく泡だてた「ポーランド風バ
ター」をトラウトに覆いかける。


\atoaki{}




#### トラウト・ヴォークリューズ風 {#truites-a-la-vauclusienne}

<div class="frsubenv">Truites à la Vauclusienne</div>

\index{truite@truite!vauclusien@---s à la Vauclusienne}
\index{vauclusien@vauclusien(ne)!truite@truites à la ---ne}
\index{とらうと@トラウト!うおくりゆす@---・ヴォークリューズ風}
\index{うおくりゆす@ヴォークリューズ!とらうと@トラウト・---風}

トラウトを「ムニエール」の方法で調理するが、バターの代わりにオイルを使う。


\atoaki{}




#### トラウト・赤ワイン風味 {#truites-au-vin-rouge}

<div class="frsubenv">Truites au vin rouge</div>

\index{truite@truite!vin rouge@---s au vin rouge}
\index{vin rouge@vin rouge!truite@truites au ---}
\index{とらうと@トラウト!あかわいんふうみ@---・赤ワイン風味}
\index{あかわいんふうみ@赤ワイン風味!とらうと@トラウト・---}

1尾あたり平均125 gのトラウト10尾に対して、赤ワインを加えたクールブイヨ
ン1 Lを用意する。

このクールブイヨンでトラウトを10分間ポシェし、盛りつける。クールブイヨ
ンを $\frac{2}{3}$ 量に煮詰める。ブールマニエでとろみをつける。ブール
マニエは、バター100 gと小麦粉25 gを合わせて作る。トラウトにソースをか
け、サラマンドルで照りをつける。


\atoaki{}


</div><!--endRecette-->




<div class="main">


### ホワイトベイト、ノナ、ブランシャイユ {#whitebaits-nonnats-et-blanchailles}

<!--<div class="frsecbenv">Whitebaits, Nonnats et Blanchailles</div>-->

\index{whitebaits@whitebaits}
\index{ほわいとへいと@ホワイトベイト}
\index{nonnats@nonnats}
\index{のな@ノナ}
\index{blanchaillesblanchailles@blanchailles}
\index{ふらんしやいゆ@ブランシャイユ}

テムズ川のホワイトベイトは地中海のノナに非常に似通っているが、動物学的
には謎に包まれている。何人かの博物学者が主張するように、稚魚にすぎない
ということは認めるのだが、どの魚の稚魚なのかが全然わからないのだ。

ともかく、たぐいまれな揚げ物が作れる素材であり、ロンドンではたいていディ
ナーにおいて2皿目の魚料理として提供される。ノナとまったく同じようにき
わめてデリケートなので、捕ってからすぐに調理しなければならない。揚げ物
でしか提供することはなく、揚げ油は新しいものをたっぷりと使わなければな
らない。

ホワイトベイトは、まず大量の小麦粉のなかで転がしてから専用の篩か揚げ物
用のざるに入れ、余分な小麦粉を振り落とす。

そうしてから\kenten{煙が立つまで熱した油}に入れる。一度に入れる分量は少しず
つにする。さくさくした仕上がりにするには、煙の立つ油に1分間沈めておけ
ば十分である。

ただちに布の上で油を切る。カイエンヌを混ぜた粒の細かい塩で味つけして、
鮮やかな緑色の揚げたパセリとともにナフキンの上に盛りつける。

イギリスで「ブランシャイユ」、地中海沿岸で「プゥティーヌ」と呼ばれるも
のは、ニシン属の魚を主体とするあらゆる種類の魚の稚魚からなる。---ブラ
ンシャイユはホワイトベイトと同様に扱う。


</div><!--endMain-->



<div class="recette">


#### ノナとほうれんそうのグラタン {#nonnats-aux-epinards-gratines}

<div class="frsubenv">Nonnats aux épinards gratinés</div>

\index{nonnats@nonnats!epinards gratines@---s aux épinards gratinés}
\index{epinards@épinards!nonnats gratines@nonnats aux --- gratinés}
\index{gratine@gratiné!nonnats epinards@nonnats aux épinards ---s}
\index{のな@ノナ!ほうれんそうくらたん@---とほうれんそうのグラタン}
\index{ほうれんそう@ほうれんそう!のなくらたん@ノナと---のグラタン}
\index{くらたん@グラタン!のなほうれんそう@ノナとほうれんそうの---}

油大さじ4を入れて煙が立つまで熱したソテー鍋に、ゆでてざく切りにしたほ
うれんそう500 gを入れる。強火で水気を飛ばし、陶製の器にあけて以下のも
のを混ぜ込む。クールブイヨンで1分間ポシェしたノナ200 g、溶きほぐした全
卵2個、塩こしょう。これらをすべてグラタン皿に入れ、表面をならす。乾燥
させたパンの身をふりかけ、オリーブオイルをかけて、オーブンで20〜25分間
グラティネする。


\atoaki{}


#### ノナのいろいろな調理法 {#preparations-diverses-des-nonnats}

<div class="frsubenv">Préparations diverses des Nonnats</div>

\index{nonnats@nonnats!preparations diversese@préparations diverses des ---s}
\index{preparations diverses@préparations diverses!nonnats@--- des nonnats}
\index{のな@ノナ!いろいろなちようりほう@---のいろいろな調理法}
\index{いろいろなちようりほう@いろいろな調理法!のな@ノナの---}

バターでソテーしてそのまま提供する。---バターでソテーしてオムレツに入
れる。---クールブイヨンでポシェして冷ましてからサラダかアスピックに仕
立てる。


</div><!--endRecette-->

